\documentclass{noiassignment}
\renewcommand\familydefault{cmr}
\normalfont
\SetSymbolFont{operators}   {normal}{OT1}{cmr} {m}{n}
\SetSymbolFont{letters}     {normal}{OML}{cmm} {m}{it}
\SetSymbolFont{symbols}     {normal}{OMS}{cmsy}{m}{n}
\SetSymbolFont{largesymbols}{normal}{OMX}{cmex}{m}{n}
\SetSymbolFont{operators}   {bold}  {OT1}{cmr} {bx}{n}
\SetSymbolFont{letters}     {bold}  {OML}{cmm} {b}{it}
\SetSymbolFont{symbols}     {bold}  {OMS}{cmsy}{b}{n}
\SetSymbolFont{largesymbols}{bold}  {OMX}{cmex}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathbf}{normal}{OT1}{cmr}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathsf}{normal}{OT1}{cmss}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathit}{normal}{OT1}{cmr}{m}{it}
\SetMathAlphabet{\mathtt}{normal}{OT1}{cmtt}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathbf}{bold}  {OT1}{cmr}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathsf}{bold}  {OT1}{cmss}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathit}{bold}  {OT1}{cmr}{bx}{it}
\SetMathAlphabet{\mathtt}{bold}  {OT1}{cmtt}{m}{n}
\begin{document}

\title{《分组》解题报告}
\author{杭州学军中学~~金策}

\maketitle

\section{试题来源}

PA 2014 Round 3 Dru\.{z}yny

提交地址：http://main.edu.pl/pl/archive/pa/2014/dru

BZOJ：http://www.lydsy.com/JudgeOnline/problem.php?id=3711
\section{试题大意}

有$n$个人排成一列，按顺序编号为$1,2,\cdots,n$。

将其分为若干连续段，使得第$i$个人所在段的人数不超过$d_i$，不少于$c_i$。

判断是否有解，若有解则求出段的数量的最大值，以及达到此最大值的方案数量。

数据规模：$1\leq n \leq 10^6, 1\leq c_i \leq d_i \leq n$。

\section{算法介绍}

我们首先不考虑方案计数，只关心段数最大值。
\subsection{朴素DP}
令$f[i]$表示仅将$1 \sim i$分段，所得到的最大段数（若无解则视作$-\infty$)，则

$f[0]=0$

$f[i]= 1+\max\left \{f[j-1] \Big| 1\leq j \leq i,\max\left \{c_j,\cdots,c_i \right \} \leq i-j+1 \leq \min \left \{d_j,\cdots,d_i\right \} \right \}$

直接根据此式，按照$i$升序，$j$降序进行DP，可以做到$O(n^2)$。

\subsection{分治优化(不考虑$d_i$的情况)}

现在假设所有$d_i=n$，即取消上界限制。

采用分治的方法优化这个朴素DP。在调用$\textsc{Solve}(l,r)$时，我们假设区间$[l,r]$内的$i$已被所有$j \in [0,l-1]$更新过，此次需要进行所有$l \leq j \leq i \leq r$的更新。具体流程为：

(1)取一个$k \in [l,r]$，使得$c_k= \max \left \{ c_l,\cdots,c_r \right \}$；

(2)调用$\textsc{Solve}(l,k-1)$；

(3)进行所有$l \leq j \leq k \leq i \leq r$的更新；

(4)调用$\textsc{Solve}(k+1,r$)。

\subsubsection{第(1)步的实现}
用线段树查询$k$即可。

\subsubsection{第(3)步的实现}
这一步的实现是本题关键。

由于区间$[j,i]$包含$k$，所以只需要满足$i-j+1\geq \max \left \{c_j,\cdots,c_i\right \} = c_k$即可进行更新，即$j\in \left [l,\min \left \{i-c_k+1,k\right \}\right ]$，其中$i \geq i_{\text{min}}= \max \left \{ k,c_k+l-1 \right \}$以保证此区间非空。

我们从$i=i_{\text{min}}$开始左往右枚举$i$，同时记录可用来更新$i$的最大$f[j-1]$。初始时$j$的取值范围为$[l,i_{\text{min}}-c_k+1]$。$i$每往右移动一位，$j$的取值范围也会往右增加一位。如果$c_k+k-1>r$，则循环到$i=r$后终止；否则当$i-c_k+1\geq k$时，$j$的取值范围为$[l,k]$且不再改变，我们用此时最大的$f[j-1]$去更新所有$i\in[c_k+k-1,r]$。

在这一步中，开始进行一次区间查询，最后进行一次区间更新，中间$i$的循环过程执行次数$t=\min \left\{r,c_k+k-1\right\} - \max\left \{k, c_k+l-1\right \}$，有$t\leq r-k$，$t\leq (c_k+k-1)-(c_k+l-1)=k-l$。即执行次数不超过$\max \{k-l,r-k\}$。

\subsubsection{利用数据结构维护}
用线段树维护$f[\,]$，则区间查询和区间更新是$O(\log n)$的。

第(3)步$i$的循环过程中，每次需要单点查询和单点更新，这都可以用数组$O(1)$记录。

等到第(3)步结束，$f[k]$已经被所有$1\leq j \leq k$更新完毕后，再将数组中记录的$f[k]$值用$O(\log n)$时间插入线段树。

\subsubsection{时间复杂度分析}
可以看出$\textsc{Solve}(l,r)$的时间复杂度为$T(l,r)=T(l,k-1)+T(k+1,r)+O(\log n)+\min\left \{k-l,r-k\right \}$。

每次调用\textsc{Solve}时会选择一个$k$，而每一个$k$恰被选择一次，所以\textsc{Solve}被调用了$n$次。上式第三项的总贡献为$O(n\log n)$。

第四项的复杂度与启发式合并类似（启发式分割），总复杂度为$O(n\log n)$。

从而$T(1,n)=O(n \log n)$。

\subsection{考虑$d_i$的情况}
如果存在$d_i\neq n$的情况，则需对第(3)步中$i$的循环和最后区间更新的部分做一些修改。

在$i$右移的过程中，区间长度$i-j+1$的上界可能缩小，此时$j$的取值区间的左端点也会右移。假设某次左端点右移后变为$i-d_i+1$，则需要有$l \leq i-d_i+1 \leq k$。而在分治过程中，用来更新某个$i$的所有区间$[l,k]$不会有交集，所以对于每个$i$只发生不超过一次右移。

于是，每次右移时用$O(\log n)$的时间查询新区间内$f[j-1]$的最大值即可。总复杂度仍然为$O(n\log n)$。
\subsection{方案计数}
容易看出我们的更新过程是不重不漏的，所以在记录最大值的同时记录取到最大值的方案数即可。
\section{总结}
利用分治配合数据结构优化DP是一个经典的思路。但本题的亮点在于分治时并不取中点断开，而是取一个$c_k$最大的$k$，从而跨越$k$点的转移都自然地满足了下界条件；同时每层分治的开销只与两段中较短者的长度有关，保证了复杂度。
\end{document}
