\documentclass{noiassignment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{syntonly}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks, CJKbookmarks=true, linkcolor=red]{hyperref}

\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{Random Number Generator 解题报告}
\author{雅礼中学~~刘剑成}

\maketitle

\section{试题来源}

	\href{http://www.codechef.com/MARCH15/problems/RNG}{Codechef March Challenge 2015 - RNG}

\section{试题大意}

    有一个数列$A$，它的前$k$项$A_1,A_2,A_3,...,A_k$都是已知的，现在给出它在$i>k$时的递推式：
    $$A_i=(A_{i-1} \times C_1+A_{i-2} \times C_2+...+A_{i-k} \times C_k)\bmod 104857601$$

    其中$104857601=25 \times 2^{22}+1$，且104857601是一个素数。

    要求该数列的第$n$项。

    $1 \leq n \leq 10^{18}$，$1 \leq k \leq 30000$，$0 \leq A_i,C_i < 104857601$。

    \

    时间限制：15sec

    空间限制：无

\section{算法介绍}

    \subsection{算法1}

        依照题面描述，暴力递推，从第$k+1$项开始枚举。

        \

        时间复杂度：$O(nk)$

        空间复杂度：$O(k)$

    \subsection{算法2}

        用矩阵乘法优化转移，我们将转移方程和初始状态用矩阵表示出来，则可得转移矩阵$G$与初始矩阵$B$：
        $$
            G=
            \left(
            \begin{array}{ccccc}
                C_1 & C_2 & \cdots &C_{k-1} & C_k \\
                1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
                0 & 1 & \cdots & 0 & 0 \\
                \vdots & \vdots & \ddots & 0 & 0 \\
                0 & 0 & \cdots & 1 & 0
            \end{array}
            \right)
            B=
            \left(
            \begin{array}{c}
                A_k\\
                A_{k-1}\\
                \vdots\\
                A_2\\
                A_1
            \end{array}
            \right)
        $$

        接下来，我们只需要用快速幂算出$G^{n-k} \times B$即可。

        \

        时间复杂度：$O(k^3 \log n)$

        空间复杂度：$O(k^2)$

    \subsection{算法3}

        我们可以用矩阵的特征多项式来优化转移的过程。

        根据Cayley-Hamilton定理，有$p(G)=0$，$p(\lambda)$表示矩阵$G$的特征多项式，即$p(\lambda) = \det(\lambda I_k - G)$，其中$I_k$为$k \times k$的单位矩阵，$\det$表示行列式函数。

        拆开行列式，得到$p(\lambda)=\lambda^k-\sum_{i=0}^{k-1}a_i\lambda$，我们将$\lambda=G$带入，可得：
        \begin{eqnarray}
            p(G)&=&G^k-\sum_{i=0}^{k-1}a_iG
            \\
            G^k&=&\sum_{i=0}^{k-1}a_iG\label{eq:1}
        \end{eqnarray}

        接下来对于任意次数的转移矩阵幂我们都可以用一个次数不超过$k-1$的矩阵多项式表示出来。

        现在问题是这组系数怎么求。可以发现，当我们求出$G^x$所对应的系数时，$G^{2x}$的系数即为$G^x$关于$G$ 多项式的平方，接下来只需要使用等式\ref{eq:1}即可将系数在$k-1$以上的每一项化为系数不超过$k-1$的项。

        \

        时间复杂度：$O(k^2 \log n)$

        空间复杂度：$O(k)$

    \subsection{算法4}

        可以发现，在算法3中，影响复杂度的有两个部分：第一个求是多项式的平方，第二个是将次数高于$k-1$的所有项用等式\ref{eq:1}化简至最高项不超过$k-1$的多项式。

        注意到本题的模数比较特殊，所以对于多项式的平方，我们直接使用快速傅里叶变化（FFT）优化乘法即可，时间复杂度为$O(k \log k)$
        \footnote{不知道FFT的同学可以戳这里\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Fast_Fourier_transform}
        {http://en.wikipedia.org/wiki/Fast\_Fourier\_transform}}。

        对于第二部分，观察每次的操作，即减去了若干倍$G^k$，再加上若干倍的$a_{k-1}G^{k-1}+a_{k-2}G^{k-2}+...+a_0G^0$，直到最终不存在次数大于$k-1$的项。

        可以发现这个就是多项式取模的过程，即将平方后的多项式对于如下多项式取模：
        $$G^k-a_{k-1}G^{k-1}-a_{k-2}G^{k-2}-...-a_0G^0$$

        同样的，我们可以将多项式乘法经过变化之后$O(k \log k)$解决多项式取模的问题。

        \subsubsection{多项式求逆}

            在了解多项式取模之前，我们先需要知道多项式如何求逆。

            对于一个多项式$A(x)$，它在模$x^T$下的逆元$P_T(x)$，即一个多项式$P_T(x)$满足
            \begin{eqnarray}
                P_T(x) \times A(x) & \equiv & 1 \pmod{x^T}
            \end{eqnarray}

            当$T=1$时，我们可以直接对常数项取逆元。

            当$T>1$时，我们使用递归来处理此问题。

            假设$P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x)$已经被求出，根据已知，我们有：
            \begin{eqnarray}
                P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x) \times A(x) & \equiv & 1 \pmod{x^{\lceil\frac{T}{2}\rceil}}\label{eq:2}
                \\
                P_{T}(x) \times A(x) & \equiv & 1 \pmod{x^T}\label{eq:3}
            \end{eqnarray}

            用等式\ref{eq:2}减去等式\ref{eq:3}，得到：
            \begin{eqnarray}
                A(x)\left[P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x)-P_{T}(x)\right] & \equiv & 0\pmod{x^{\lceil\frac{T}{2}\rceil}}
                \\
                P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x)-P_{T}(x) & \equiv & 0\pmod{x^{\lceil\frac{T}{2}\rceil}}
                \\
                \left[P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x)-P_{T}(x)\right]^2 & \equiv & 0\pmod{x^T}
                \\
                P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}^2(x)+P_{T}^2(x)-2P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x) \times P_{T}(x) & \equiv & 0\pmod{x^T}
            \end{eqnarray}

            两边同时乘以$A(x)$，由等式\ref{eq:3}可得：
            \begin{eqnarray}
                P_{T}(x)+A(x) \times P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}^2(x)-2A(x) \times P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x) & \equiv & 0\pmod{x^T}
            \end{eqnarray}

            即转移方程为：
            $$P_{T}(x) = \left[2A(x) \times P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}(x) - A(x) \times P_{\lceil\frac{T}{2}\rceil}^2(x)\right]\bmod x^T$$

            后面的多项式乘法可以使用FFT来解决，由于每次递归都会使多项式的长度减半，所以对$T$次多项式求逆的复杂度为$O(T \log T)$。

        \subsubsection{多项式取模}

            假设我们将一个$n$次多项式$A(x)$对于$m$次多项式$B(x)$取模$(m \leq n)$，相当于求出多项式$D(x)$，满足：
            \begin{eqnarray}
            A(x)=B(x) \times C(x) + D(x)\label{eq:4}
            \end{eqnarray}

            其中$D(x)$的最高项为$m-1$，则$C(x)$的最高项为$n-m$。

            假设将一个$k$次多项式$M(x)$反转之后的多项式为$M^R(x)$，即：
            $$M^R(x)=x^kM(\frac{1}{x})$$

            将$\frac{1}{x}$代入多项式，则有：
            \begin{eqnarray}
                A(\frac{1}{x}) & = & B(\frac{1}{x}) \times C(\frac{1}{x}) + D(\frac{1}{x})
                \\
                x^nA(\frac{1}{x}) & = & x^nB(\frac{1}{x}) \times C(\frac{1}{x}) + x^nD(\frac{1}{x})
                \\
                A^R(x) & = & B^R(x) \times C^R(x) + x^{n-m+1}D^R(x)
            \end{eqnarray}

            将整个等式对$x^{n-m+1}$取模，可得：
            \begin{eqnarray}
                A^R(x) & \equiv & B^R(x) \times C^R(x) \pmod{x^{n-m+1}}
                \\
                C^R(x) & \equiv & A^R(x) \times \left[B^R(x)\right]^{-1} \pmod{x^{n-m+1}}
            \end{eqnarray}

            对于$\left[B^R(x)\right]^{-1}$，我们可以直接使用多项式求逆在$O(n \log n)$解决。

            接下来，我们只需要使用多项式乘法求出$C^R(x)$，将其翻转即为$C(x)$，代回等式\ref{eq:4}中即可求出$D(x)$，总时间复杂度为$O(n \log n)$

            \

        接下来只需要在每次倍增的时候使用多项式取模即可在$O(k \log k \log n)$的时间内解决此题。

        \

        时间复杂度：$O(k \log k \log n)$

        空间复杂度：$O(k)$
%% 解题报告结束

\end{document}

    \subsection{小节标题}

        小节的正文内容。

        公式：
        \begin{eqnarray}
        \left(a+b\right)^2&=&a^2+2ab+b^2 \label{eq:sqr},\\
        \frac{1}{x(x+1)}&=&\frac{1}{x}-\frac{1}{x+1}.
        \end{eqnarray}

        由(\ref{eq:sqr})可知，$a^2+b^2\geq 2ab$。

        \subsubsection{小小节标题}

            小小节的正文内容。

    \subsection{小节标题}

        小节的正文内容。

        \subsubsection{小小节标题}

            小小节的正文内容。

        \subsubsection{小小节标题}

            小小节的正文内容。
