\documentclass{noiassignment}
\usepackage[CJKbookmarks,colorlinks=true,linkcolor=black,anchorcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{CJKspace}
\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{An easy problem about trees~解题报告}
\author{安徽师范大学附属中学~~罗哲正}

\maketitle

\section{试题来源}

MemSQL Start[c]UP 2.0 - Round 2 Problem F

链接：\url{http://www.codeforces.com/contest/457/problem/F}

\section{试题大意}

    你有一棵$n$个点的正则二叉树每个叶子节点有权值$a_i$，Pieguy和Piegirl轮流操作，
    每次选择两个父亲相同的叶子，把他们都删掉，并把其中一个的值赋给它们的父亲，直到只剩下一个根。
    Pieguy想最大化最后根上的值，而Pirgirl想最小化这个值，
    Pieguy先操作，求最后根上的值。$T$组数据。

    $T<=100;n<=250;a_i<=1000.$

    时间限制：$2\texttt{s}$

    空间限制：$256\texttt{MB}$

\section{算法介绍}

    我们先考虑弱化版，$a_i$只有$0$和$1$两种取值，这样游戏就可以用输赢表示了，例如对于Pieguy来说$1$就是赢。

    我们考虑使用树形DP，对$x$所在子树求解。简单的考虑可以分如下两种情况（以下默认主观先手玩家）：

    \begin{enumerate}
      \item 子树内非叶节点数是奇数，称为odd tree
      \item 子树内非叶节点数是奇数，称为odd tree
    \end{enumerate}

    odd tree的最后一步由我们选择，而even tree的最后一步由对手选择。

    从简单的开始考虑，一棵odd tree的两个孩子都是even tree，显然我们只需要赢得两棵子树中的一棵即可。

    但是如果一棵odd tree的两个孩子都是odd tree，上面的办法就不管用了，因为如果我们在能赢的那棵子树中游戏，对手可以在另一棵子树中随便操作，最后一定会多出一步。
    于是在我们“能赢”的那棵子树中对手就有机会弃权一步，这会影响我们的决策，可能导致输赢关系发生变化。

    我们来修正这个问题，在DP的时候再记录一个量表示是
    否有一次skip操作的机会，即一个无用的odd子树。

    可以发现不用记录skip的次数，有两次skip是没意义的，如果双方都有skip的机会，在一方使用之后，另一方可立即跟着使用，可以抵消影响。

    接下来我们只要对于以下六种情况，讨论DP即可。
    \begin{itemize}
      \item even-even-noskip
      \item even-even-canskip
      \item odd-even-noskip
      \item odd-even-skip
      \item odd-odd-noskip
      \item odd-odd-skip
    \end{itemize}

    其中canskip表示可以skip也可以不skip，skip表示必须skip，noskip表示不能skip。

    \subsection{even-even-noskip}

    最后一步操作是我们的，所以只要不使用skip赢得任何一个子树就可以了。

    \subsection{even-even-canskip}

    由于这里的skip操作只是相当于在某个子树中多了一步，任何一方如果不使用skip操作会输，那么一定会使用skip操作，所以类似于odd-even-noskip，最后一步是对手的。

    由于我们先手可以优先使用skip操作，所以我们能赢的条件是我们能使用skip操作赢得一个子树并且对手不能不通过skip操作赢得另一个子树。

    \subsection{odd-even-noskip}

    最后一步是对手的。

    一种情况是：如果我们不使用一个skip操作赢得odd子树，且对手不能不使用skip操作赢得even子树，我们就能赢。

    因为我们可以从odd开始操作，这样就变成了even-even-noskip的情形，这种情况下对手在两棵子树都输了，我们就赢了。

    另一种情况：如果我们能使用skip操作赢得even子树，并且对手可以使用skip操作时不能赢得odd子树，我们也能赢。
    我们在even子树内使用skip操作就转化成了odd-odd的情况，对手可以使用其中一个子树来skip，所以我们要保证任意一个子树对手都不能使用skip赢。

    \subsection{odd-even-skip}

    最后一步是我们的。

    这种情况很简单，我们只要把skip当成odd子树上的额外操作，所以若能不用skip操作赢得even子树，或者使用skip操作赢得odd子树，我们就赢了。

    \subsection{odd-odd-noskip}

    最后一步是我们的。

    我们只要可以使用一个skip操作赢得任何一个子树就能赢，如果需要就把另一棵子树用来做skip操作即可。

    \subsection{odd-odd-skip}

    最后一步是对手的。

    假如立即就用skip操作，如果对手输了我们就赢了。如果不立即使用，如果我们能使用skip赢得一棵子树，并且对手不能不使用skip操作赢得另一棵子树，我们就赢了。

    \par

    $a_i$为$0,1$的情况能做我们就能二分了，但是仔细分析我们的DP过程，其实只要把输赢信息改成最大值最小值信息统计就可以了。


    时间复杂度$O(Tn)$。

    \section{总结}

    这是一道需要思考很多东西的博弈题，第一步把问题简化为只有$01$的情况能很大程度上降低难度，把权值大小改成直观的输赢信息。
    而在求解输赢信息的DP中，引入skip/canskip/noskip帮助记录状态，对每一种情况进行了细致的分析。需要选手有较强的逻辑推理能力和完整处理细节的能力。
    这题在Codeforces上现场0AC，至今AC人数也极少。

%% 解题报告结束

\end{document}
