\documentclass{noiassignment}

\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{Railway~~解题报告}
\author{长沙市一中~~张天扬}

\maketitle

\section{试题来源}

POI2010

http://www.lydsy.com/JudgeOnline/problem.php?id=2080

\section{试题大意}

给定$n$以及一个$1-n$的排列。求它能否使用两个栈完成排序。

$n \leqslant 10^5$

\section{算法介绍}

\subsection{暴力}
双栈排序是一个经典的问题。

我们考虑两个元素$a_i,a_j(i<j)$在什么情况下不能放入同一个栈中。

结论是：如果存在一个数$k$，满足$i<j<k$且$a_k<a_i<a_j$，那么$a_i$和$a_j$不能放入同一个栈中。

显然，这是因为：如果把他们放入同一个栈中，那么在放入$a_k$前，$a_i$和$a_j$都必须入栈且还没有弹出。而$i<j$，因此$a_i$会在$a_j$前入栈。那么$a_i$不可能在$a_j$之前弹出。这与最后的序列要有序矛盾。因此$a_i$和$a_j$不能放入同一个栈中。

而如果我们得到了所有的形如“$a_i$和$a_j$不能放入同一个栈中”的信息，那么我们只需要判断得到的图是不是一个二分图即可。如果是二分图，把二分图的两部分别放入两个栈中就可以了。

这样我们就得到了一个$O(n^3)$的暴力算法。这个算法可以通过记录后缀最小值来优化到$O(n^2)$。
\subsection{标准做法}
注意到；如果我们像上面一个做法一样把整个图求出来的话，图中的边数可能达到$O(n^2)$级别。那么这显然是不行的。

我们不妨从另一个方向来考虑：我们得到二分图的目的，是求出图的一个2-染色。那么我们不妨假设原图是一个二分图，求出它的一个2-染色，之后再按题意模拟一遍，看能不能完成排序就可以了。

那么我们维护一个数据结构，保存当前所有还没有被染色过的点。我们考虑一个当前已经被染色过的点，我们要在数据结构中找到一个点与当前点间有边。重复这个操作直到没有点与当前点有边为止，然后再考虑另一个已经被染色的点。如果所有被染色的点都考虑了一遍，就从没有染色过的点里随便拿出一个。

那么我们需要的数据结构是：能找到一个与给定点间有边的点并把它删掉。分情况讨论之后容易知道，我们可以用两棵线段树来维护。

复杂度是$O(n \log n)$。可以通过本题。
\subsection{复杂度更加优秀的算法}
考虑上面的做法为什么是对的。最重要的一点是：对于一个二分图，如果我们删掉其中的一些边，只要图的连通性没有改变，那么图的2-染色也不会改变。于是我们的思想是：连尽量少的边，使得图的连通性与把边全部连完的连通性一样。上面的做法只连了$O(n)$的边，已经足够优秀，但是每连一条边需要$O(\log n)$的时间。下面介绍一种$O(n)$的算法。

我们按照数值从大到小依次考虑每一个数，维护一个指针$R$表示当前还没有考虑的数中位置最靠后的一个。维护一个单调栈，栈中每个元素是当前它所在的连通块中值最小的点，栈中元素的位置依次递增。

考虑当前数$x$。有两种情况：

1.如果$x$位于指针$R$的位置上，那么我们不连任何边，只把$R$左移直到第一个还没有考虑的数。

2.否则，我们从栈的顶端元素开始依次考虑：如果它的位置大于$x$的位置，那么我们就把它弹出来。如果弹出来了，且它的位置小于$R$，那么说明它和$x$间是有边的，把它们间连一条边即可。最后，把$x$放入单调栈中。

只连这些边是不够的，因为我们实际上是用权值最小的元素来“代表”一个连通块，而这有可能会产生遗漏，造成连通性错误。解决的方法也很简单，对每一个元素，如果它后面第一个大于它的元素与它之间应该有边，就连一条边。这样就能够保证连通性正确了。

复杂度是$O(n)$的，达到了理论下界。
%% 解题报告结束

\end{document}
