\documentclass{noiassignment}

\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{消消看~~解题报告}
\author{浙江省余姚中学~~张浩威}

\maketitle

\section{试题来源}

原创。

\section{试题大意}

题目讲述了一个lyk玩消消看的故事，每次lyk可以消除一个大小大于1的颜色相同的四联通块，消除完后可能会导致上面的方块掉下来，也有可能使得右边的方块向左移动。每次消除的方块的个数和最后剩下的方块的个数都会获得相应的分数，可以随时结束游戏，目标使得分数尽可能多。

\section{checker的写法}

为什么这个题目没有下放checker呢。讲道理除了测试点1,2,6,7外都要模拟方块被消掉的过程。如果想拿到高分，手写checker在所难免！

那么我们应该怎么写这个题的checker呢。

对于列与列之间，维护一个双向链表，用来处理某一列方块都被消光的情况。

对于每一列的行与行之间，维护一个双向链表，用来处理方块掉落的情况。

同时要记录每一列的最后一块在第几行。

那么如果要找到一个第x行y列的方块，即相当于是从左下角开始，沿着链走y步，再向上走n-x步即可。

对于每一个方块的上下方块，能在O(1)时间内找到，对于左右方块，需向下走到底，再向左或右，再向上走若干步到达。

由于每个方块最多会被消一次，因此这个做法的时间复杂度是$n^2m$的。

当然也可以用平衡树优化，复杂度可以降为$nlog_2nm$，但是在考场上不推荐写。

\section{测试点1,2,3,4,5}

这5个测试点有一个共同点就是消除任意多的方块都得不到分数，而剩下的方块个数越少，分数越高。

\subsection{测试点1}

通过查看数据就能发现这仅仅是一个5*5的矩阵，通过人类智慧手玩就能在几分钟内玩出剩下0个方块的解。
\subsection{测试点2}
通过查看输入数据的左上角10*10的矩阵，就能发现每个联通块的大小最大为2。只需再写一个代码来验证这个猜想，就能发现除了最底下有一个非常大的底座外，其余都是大小为2的联通块，且每种颜色只有2块。那么我们只需要从上到下，从左到右地去消除方块，使得没有一个方块掉落，没有一个方块向左移动，就能消完所有方块。

\subsection{测试点3}
这个测试点较难观察出规律。实际上看左上角10*10的矩阵就能发现1至7列除了第5列外都是轴对称的。那么可以猜想出，第5列可能仅仅是用来干扰用的。在进一步的观察中，我们可以得知整个矩阵有20 多列的干扰列。只要我们将这些列消除，整个矩阵就能分为好几块，其中每一块都是轴对称的。

那么轴对称有什么好处呢。只要我们从中间往外面消除，每块都能被消光！从这个测试点开始就要写一个checker啦！

\subsection{测试点4}
这个测试点很容易得就能看出仅仅只有3种可能的颜色。每次随机选择一个位置，若能消除则消除它，有一定概率最后能消完。实际上我们只需要简单的搜索就能在一瞬间找到消光所有方块的解啦。

\subsection{测试点5}
与测试点4不同的仅仅是颜色数量变成了4种。这样无脑的搜索是很难找消光所有方块的解的。所以我们需要给它加点剪枝和一些搜索的技巧。

\subsubsection{剪枝1}

优先删除个数较少的块，因为当个数较大时，即使出现部分掉落，也极有可能两边都能继续消除。

\subsubsection{剪枝2}

优先删除横着的联通块，因为如果当两个方块竖着相邻时，无论位置怎么改变，这两个方块始终相邻。

\subsubsection{搜索的技巧}

如果我们一直搜索的话，状态多的不可计数，要搜出最优解可能要搜到猴年马月。假如总共要搜2500步，当固定前面2480步时，剩下的方块应该是不多的了。那么这些方块是有一定概率可以被消完的，对于接下来的方块进行搜索。但是如果将2480步缩小到2479步，这将会使得搜索的复杂度乘以一个常数，而剩下的方块可能仅仅多了几个，这是令人无法接受的。

因此一种看起来很无脑实际上很有用的搜索方法就诞生了。我们设一个随机种子，每次搜索时设定一个参数x，固定1至x步消除的方块，在剩下的方块中进行搜索。若没有搜到解则令随机种子慢慢增加。通过这种方法调整参数是很容易搜到解的。

实际上这种搜索方法在大多数提交答案题中都能得到应用。

\section{测试点6,7,8,9}

这5个测试点每次消除引入了一个分数的概念。即每次消除的方块个数不同，得到的分数也会发生变化，消除的方块个数越多，分数越高，而除了7号点以外分数的变化大致是平方级别的，也就是说消除的方块越多越有利。


\subsection{测试点6}

观察除了1以外的每一种颜色，我们能发现每种颜色都是在同一行或者同一列中，其中可能存在几个是消失了的。这很容易就能联想到是被其它颜色覆盖了。

因此我们只需要枚举若干遍，每次找到能完全覆盖一行或是一列的颜色，消除它即可。

\subsection{测试点7}

这个点是一个一行m列的矩阵。注意到所有颜色几乎都是相邻的，但是中间可能会存在杂碎点，然而这些杂碎点仅仅只有一个是不可能合并的。因此同一种颜色若不在同一个联通块中是可以默认为两种颜色的。

我们发现最后剩下方块也能得到不错的分数，这样就是一个01背包的经典问题了。

每一种颜色的方块个数可以看作体积，消除后的分数可以看作价值，用dp就可以轻松愉悦的解决啦。

\subsection{测试点8}

这个点的特征较难观察出。容易观察到的是每种颜色都处于同一个联通块中。但是仅仅观察到这个并不能说明什么问题。如果我们把每种颜色所在位置的坐标输出出来，就可以看到每种颜色仅有可能是“L” 型或是“一”型或是单点。

如果我们看出了这个性质，这个点就非常方便了。我们无视那些单点，因为最终这些点肯定是消不掉的。然后我们选择一个消除后不会使得联通块分离的方块群，可以证明一定存在这样的方块群。

这样我们就能将所有联通块都删光得到最高的分数。（在这个点中最高分仍是负分）

\subsection{测试点9}
这个点的性质比较容易观察，即每一列都互不影响，且最后剩下x个方块就会失去x+1分。

这样我们就可以来dp了！

令$dp_{i,j}$表示消完i到j这些方块后能得到的最大分数，若消不完则为负无穷大。

令$f_i$表示仅有1到i这些方块时的最大得分，那么一个显然的转移方程是$f_i$=max$\{f_{i-1}+1,f_{j-1}+dp_{j,i}\}$

那么我们怎么求出dp的值呢。

我们可以将它分为两部分即$dp_{i,j}=max\{dp_{i,k}+dp_{k+1,j}\}$

当然也有可能是方块i与方块j的颜色相同，我们先消完i至j中的一部分，使得剩下的方块颜色均与i和j相同，那么这种颜色就聚集到了一起，可以一起消除，我们令方块i的颜色为c。

这里我们要再设一个g数组，其中$g_{i,j}$表示当前已枚举到第i个方块，最后聚集到一起的有j个颜色c的方块的最大分数，且方块i在j个之中。

当且仅当方块i的颜色与c相同时有转移$g_{i,j}=max\{g_{k,j-1}+dp_{k+1,i-1}\}$

这样我们就能通过g数组来得到dp数组了。

最坏时间复杂度为$n^5m$，实际上远远不会到这个复杂度，而且提交答案题只要在考试时间内跑出来就可以啦！

\section{测试点10}

该测试点给了一个既宽又短的矩阵，其中显然的是除了1号颜色外的其它每种颜色都能构成一个空心矩形。

那么实际上这形成了一棵树，对于每个矩形都看作一个点，若矩形i能包含矩形j，则i是j的祖先。构树的过程非常简单不再阐述。

在消除方块的得分中我们能发现除了一个得分是23333333其余都是0。这意味着我们要尽可能地去消这么一个大小的块。

观察这些矩形的特征，对于在树中的任意两个点i,j，若i不是j的祖先，那么消除j这个矩形都不会导致矩形i被破坏。因此我们在消除的过程中，只要从根开始消除，那么消除一个矩形相当于放出若干1号颜色。

这样就转换成了一棵带点权的树，找一个包含根的联通块使得点权和等于给定的值，那么这实际上就是一个树形dp啦。

另外这个点什么都不消除就能得到60000的高分！而且你只需要拿到超过60000的分数就能拿到该测试点的满分！

\section{预期得分}

对于不同的点思考时间与码题时间略有不同，得分大致与做题时间成正比。

最高分应当在80至90之间，平均分在60左右。

\section{讲道理}

只要写一个checker，对于每个点都从上到下，从左到右，能消则消，就能得到50多的分数，这是一道中规中矩的NOI难度的题。
%% 解题报告结束

\end{document}
