\documentclass{noiassignment}

\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{《Jabby's newwork》解题报告}
\author{佛山石中 李子豪}

\maketitle

\section{试题来源}

    可在BZOJ3913找到。

\section{试题大意}

    给定$L,R,A,B,C,K$,求${\sum_{X=L}^{R}}\left[\frac{AX+B}{C}\right]^K$.
    
    $K \leq 50,L,R,A,B,C \leq 10^9 $
    

\section{算法介绍}

\subsection{一些需要用到的小知识}

\subsubsection{}  

    ${\sum_{X=L}^{R}}\left[\frac{AX+B}{C}\right]^K$
    
    我们可以转换为${\sum_{X=0}^{R}}\left[\frac{AX+B}{C}\right]^K-{\sum_{X=0}^{L-1}}\left[\frac{AX+B}{C}\right]^K$.
    
    从而问题就变成求解${\sum_{X=0}^{N}}\left[\frac{AX+B}{C}\right]^K$.
    
\subsubsection{}

    二项式定理：$(a+b)^n={\sum_{i=0}^{n}} C_{n}^{i}a^ib^{n-i}$.
    
\subsubsection{}

    ${\sum_{i=1}^{n}}i^m$,我们可以用一个关于$n$的$m+1$次多项式表示。
    
    并且我们可以用$O(m^3)$的方法预处理出所有$i \leq m$的对应多项式表示。
    
    这一点，我们可以通过$(b+1)^m-b^m$的值，通过二项式定理展开和累加得到这个多项式表示。


\subsection{算法}

    因此，我们可以采用类欧几里得算法解决。（之所以称为类欧几里得算法，后面就知道了）
    
    这道题，我们可以去求解一个通式情况：${\sum_{X=0}^{N}}X^a\left[\frac{AX+B}{C}\right]^b$.
    
    最初的情况中,$a=0,b=K$.
    
    我们针对各种情况进行分类讨论：
    
    1.若$b=0$,那么原式化简为${\sum_{X=0}^N}X^a$,于是我们可以通过预处理好的多项式表示求解。
    
    2.若$A \geq C$,那么原式可变成${\sum_{X=0}^N}X^a(\left[\frac{A}{C}\right]X+\left[\frac{(A mod C)X+B}{C}\right])^b$
    对于这个我们通过二项式定理进行拆项，又可以转化为子问题了。
    
    3.若$B \geq C$,那么原式可变成${\sum_{X=0}^N}X^a(\left[\frac{B}{C}\right]+\left[\frac{AX+(B mod C)}{C}\right])^b$
    继续进行二项式定理拆项，转化为子问题。
    
    4.若$A=0$或$\left[\frac{AN+B}{C}\right]=0$,那么可知结果为$0$,可直接结束；
    
    5.若$a=0$,可以通过一系列变换：
    
    \qquad ${\sum_{X=0}^N}\left[\frac{AX+B}{C}\right]^b$
    
    \qquad $={\sum_{X=0}^N}{\sum_{Y=0}^{\left[\frac{AX+B}{C}\right]-1}}[(Y+1)^b-Y^b]$
    
    \qquad $={\sum_{Y=0}^{\left[\frac{AN+B}{C}\right]-1}}[(y+1)^b-y^b]{\sum_{X=\left[\frac{CY+C-B-1}{A}\right]+1}^N}1$
    
    \qquad $=N{\sum_{Y=0}^{\left[\frac{AN+B}{C}\right]-1}}[(y+1)^b-y^b]-{\sum_{Y=0}^{\left[\frac{AN+B}{C}\right]-1}}[(y+1)^b-y^b]\left[\frac{CY+C-B-1}{A}\right]$
    
    对于前半部分，我们可以通过预处理得到的东西求解，而对于后半部分，继续通过二项式定理拆项转换为子问题。
    
    我们可以观察到，此时A到了分母地方，C则到了分子地方，交换了位置！！
    
    因此，通过欧几里得算法的证明，我们可以得到最多只会递归$O(log_2N)$层。
    
    6.对于其余的情况，同样是通过类似的变换：
    
    \qquad ${\sum_{X=0}^{N}}X^a\left[\frac{AX+B}{C}\right]^b$
    
    \qquad $=$...$=S-{\sum_{Y=0}^{\left[\frac{AN+B}{C}\right]-1}}[(y+1)^b-y^b]{\sum_{X=0}^{\left[\frac{CY+C-B-1}{A}\right]}}X^a$,
    
    \qquad 此处，$S={\sum_{Y=0}^{\left[\frac{AN+B}{C}\right]-1}}[(y+1)^b-y^b]{\sum_{X=0}^{N}}X^a$.
    
    那么，S可以通过预处理得到的东西求解，然后后半部分则通过前$N$项$M$次幂和的多项式表示化简开，然后变成子问题处理。
    
    综合以上的部分，我们就可以解决这道题。
    
    然后，这里需要用一个hash记录所有算过的值，以免重复，从而保证时间复杂度。
    

\section{时空复杂度}

    空间复杂度$O(K^2log_{2}N)$,时间复杂度$O(K^4log_{2}N)$.

\section{总结}

    通过数学推导，采用类欧几里得算法解决。
    

%% 解题报告结束

\end{document}
