\documentclass{noiassignment}
\usepackage[colorlinks,CJKbookmarks=true,linkcolor=red,anchorcolor=blue,citecolor=green]{hyperref}

\begin{document}

\title{Bingo! 解题报告}
\author{长沙市雅礼中学~~刘研绎}

\maketitle

\section{试题来源}
    Codeforces MemSQL Start[c]UP 2.0 C problem D Bingo!

    \url{http://codeforces.com/contest/458/problem/D}

\section{试题大意}
    bingo是一种风靡世界的游戏。对原版游戏厌倦后你接触到了一个新版本的bingo。她在一个$n \times n$的棋盘上进行，每个格子中有一个范围在$1\ldots m$中的数，不会有两个格子拥有相同的数。现在你在$1\ldots m$中选取了$k$个数，对于每一个你选出的数，如果他在棋牌上出现了，就将其所在的格子涂黑。操作完后你将得到$2^{a + b}$的得分，其中$a$为完全被染黑的行数，$b$为完全被染黑的列数。

    你很好奇，如果棋盘上的数随机选取，并且玩家的$k$个数也是随机选取，游戏的期望得分是多少。

    输出答案和$10^{99}$中较小的那个。

    相对误差小于$10^{-9}$即当做正确。

    $n \leq 300, n^2 \leq m \leq 10^5,n \leq k \leq m$

\section{算法介绍}
    \subsection{常规思路}

        首先按照常规思路思考。

        题目描述中棋盘和我们需要选的$k$个数均是随机的，而实际上我们可以在随机之后将棋盘上的数重新编号，因为此时各个数之间没有本质区别，很容易发现不论随机了怎样的棋盘，所得到的期望分数均不变。不妨设棋盘上填入了$1\ldots n^2$。

        之后就是选数的问题了，不妨枚举$k$个数中，$1\ldots n^2$选中了s个，此时的概率是

        \begin{eqnarray}
        \sum_{s = 0}^k \frac{{n^2 \choose s}{{m - n^2} \choose {k - s}}}{{m \choose k}}
        \label{eq:1}
        \end{eqnarray}

        即在$n^2$中取$s$个乘上在剩下的数中去$k-s$个得到在$1\ldots n^2$中选$s$个的总数，除以总的选$k$个数的方案数即得到概率。

        继续采用常规思路，接下来我们应该统计给一个$n \times n$的网格随机染黑$s$个格子的期望得分，直接的思路毫无疑问是枚举完全染黑的行数$i$和列数$j$，再通过对答案的贡献乘以概率计算期望值，可以得到：（令$t$为完全染黑$i$行$j$列所花费的黑格子数）

        \begin{eqnarray}
        \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} \frac{2^{i + j}{n \choose i}{n \choose j}F(n - i, n - j, s - t)}{{n^2 \choose s}} \label{eq:2}
        \end{eqnarray}

        即计算贡献为$2^{i+j}$的方案数，除以总方案数得到概率，乘上贡献得到期望。

        其中函数$F(n-i,n-j,s-t)$表示在一个$(n-i) \times (n-j)$的棋盘上染黑$s-t$个格子，没有任意一行任意一列被完全染黑，有多少种方案。

        综上，可以得到答案为：

        $$(\ref{eq:1}) \times (\ref{eq:2}) = \sum_{s = 0}^k \frac{{n^2 \choose s}{{m - n^2}\choose{k - s}}}{{m \choose k}} \times
        \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} \frac{2^{i + j}{n \choose i}{n \choose j}F(n - i, n - j, s - t)}{{n^2 \choose s}}$$

        但我们遇到了很多问题，单单是将所有情况枚举一遍就需要$O(mn^2)$的复杂度，已经超时。而且$F$函数的计算也是困难重重，几乎算不出来。

        常规思路到此为止。

    \subsection{一个小技巧}
        考虑在计算函数$F$时，我们最大的问题就是如何保证没有任意一行任意一列被完全染黑。

        如何避免这个问题？

        普通的条件往往容易让人忽略，题目有一个特殊性质：如果有$i$行$j$列被完全染黑那么贡献$2^{i+j}$给答案，而不是形如$v(i + j)$ 然后将函数$v$输入给我们，这里有可能是一个突破口。

        我们不保证没有任意一行一列完全被染黑的情况下计算$F$，会有合法的方案被多次统计，如果我们能够让每一个合法的方案统计次数和贡献有关联，或许我们可以通过方案被重复统计的次数直接算出权值，不需要去重。

        可以发现，如果我们让剩下的黑格子随便放，不限制是否有被完全染黑的行和列，那么每种有i行j列被完全染黑的方案恰好被统计$2^{i+j}$次，也就是说我们不用乘上权值了。

        那么(\ref{eq:2})变为：

        \begin{eqnarray}
        \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} \frac{{n \choose i}{n \choose j}{{n^2 - t} \choose {s - t}}}{{n^2 \choose s}}\label{eq:aaa}
        \end{eqnarray}

        选出被染黑的$i$行$j$列的方案数乘以剩下随便放的方案数，得到每种方案算一次的方案数。

        证明：对于一个恰好有$i$行$j$列被染黑的方案，对于任意一个行、列染黑的情况均为其子集的方案中会被计算一次，即总共计算$2^{i+j}$次，和贡献相等，因此(\ref{eq:2})=(\ref{eq:aaa})。

    \subsection{另一部转化}
        可以得到答案为：

        \begin{eqnarray}
            (\ref{eq:1}) \times (\ref{eq:aaa}) &=& \sum_{s = 0}^k \frac{{n^2 \choose s}{{m - n^2}\choose{k - s}}}{{m \choose k}}
            \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} \frac{{n \choose i}{n \choose j}{{n^2 - t} \choose {s - t}}}{{n^2 \choose s}}\nonumber \\
            &\Rightarrow & \sum_{s = 0}^k \frac{{{m - n^2}\choose{k - s}}}{{m \choose k}}
            \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} {n \choose i}{n \choose j}{{n^2 - t} \choose {s - t}}\nonumber \\
            &\Rightarrow & \frac{1}{{m \choose k}} \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} {n \choose i}{n \choose j} \sum_{s = t}^k {{m - n^2}\choose{k - s}} {{n^2 - t} \choose {s - t}} \label{eq:3}
        \end{eqnarray}

        即使我们避免了函数$F$的计算，直接计算这个仍然会超时。我们需要更好的方法。

        令$l = s - t$，则
        
        $$\Rightarrow \frac{1}{{m \choose k}} \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} {n \choose i}{n \choose j} \sum_{s = t}^k {{m - n^2}\choose{k - t - l}} {{n^2 - t} \choose {l}}$$
        
        可以发现，后面的式子相当于枚举在$n^2-t$中选$l$个，剩下$k-t-l$在$m-n^2$中选，这相当于在$m-n^2+n^2-t$中选$k-t$个的总方案数。
        
        $$\Rightarrow \frac{1}{{m \choose k}} \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} {n \choose i}{n \choose j} {{m - t}\choose{k - t}}$$
        
        这里就是我们的最终答案了。
    
    \subsection{总览}
        答案为：
        
        $$\frac{1}{{m \choose k}} \sum_i \sum_j ^{t = n(i + j) - ij} {n \choose i}{n \choose j} {{m - t}\choose{k - t}}$$
        
        虽然答案可以达到$10^{99}$，但其实不需要写高精度，因为只判断相对误差所以浮点数类型就能胜任。如果担心中间结果太大可以取log进行计算。
        
        可以预处理阶乘快速计算组合数。
        
        至此问题便圆满解决。
        
        复杂度：$O(n^2)$。
\end{document}
 