\documentclass{noiassignment}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{dsfont}
\newtheorem*{theorem*}{定理}
\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{COT5 解题报告}
\author{绍兴一中~~张恒捷}

\maketitle

\section{试题来源}
codechef COT5

\section{试题大意}
在计算机科学中，treap根据键值是一棵二叉搜索树，根据权重是一个堆。

你的任务是维护一棵max-treap（权重大的为根），支持以下操作：

	0 k w：插入一个新节点，键值为k，权重为w

	1 k：删除键值为k的节点。

	2 ku kv：输出键值为ku与kv的节点之间的路径长度。

没两个节点有相同的键值或者权重，并且保证删除时该点存在。

$n\leq 200000$
\newpage
\section{算法介绍}

假设u,v的最近公共祖先是w，则

$dist(u,v)=dep(u)+dep(v)-2*dep(w)$

键值为~$ku,kv(ku<kv)$~的点的$lca$为键值在~$[ku,kv]$~间权重最大的点。这个可以用线段树来维护。

\subsection*{如何计算点的深度}
    先来考虑$treap$的生成方式：先从所有点中选出权重最大的点作为根，然后将点以键值分成左右两块，分别建出各自的$treap$后作为根的左右儿子。

    我们将以键值为关键字排序后的点序列称为~$in-order$~序列。很显然如果点~$u,v$~的子树不相交时，必定有一个在~$in-order$~序列它们之间的权重也比它们大的点。因为这个点会因为权重大成为根，将~$u,v$~ 分到不同的子树中。反过来看，在~$in-order$~序列中，如果点~$u,v$~间没有比他们权重更大的点，则~$u,v$~ 将出现在同一棵子树中，而根是它们中的一个。

    所以点~$ku$~的深度就是满足~$kw$~权重比~$ku$~大，且在~$[ku,kw]$~中没有点权重比~$kw$~的大的~$kw$~个数。

    我们定义一个序列~$A$~的上升序列为：~${A_i | A_i>A_j(j<i) }$~。比如序列~${1,4,2,5,6,3}$~的上升序列为~${1,4,5,6}$~。算一个点的深度就相当于算一个序列的上升序列的长度。

    考虑使用线段树来维护它：区间~$[l,r]$~需要维护键值在~$l-r$~中所有点的权重~$max$~，与上升序列的长度~$len$~。另~$calc(l,r,start)$~为：以~$start$~为初始最大值，经过这个~$[l,r]$~区间后上升序列增加的长度。那么可以知道~$len=calc(l,r,0)$~。

    如果~$start>lch.max$~，那么~$calc(l,r,start)=calc(rch.l,rch.r,start)$~

    如果~$start\leq lch.max$~，那么~$calc(l,r,start)=calc(lch.l,lch.r,start)+len-lch.len$~

    这样~$calc$~就可以用~$O(log~n)$~的时间计算了。在执行加入删除操作时只要用线段树，加上时时维护~$len$~值，就可以在~$log^2n$~的时间内解决了。

总时间复杂度：~$O(n~log^2n)$~

%% 解题报告结束

\end{document}
