\documentclass{noiassignment}
\usepackage[CJKbookmarks,colorlinks=true,linkcolor=black,anchorcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{CJKspace}

\newcommand\lcm{\mathbin{\mathrm{lcm}}}

\begin{document}

\title{怎样跑得更快~解题报告}
\author{湖北省武汉市第二中学~~吕凯风}

\maketitle

\section{试题来源}

我和陶润洲同学一起出的题。可以在这里找到：\url{http://uoj.ac/problem/62}。

\section{试题大意}
大力水手问禅师：“大师，我觉得我光有力气是不够的。比如我吃菠菜可以让力气更大，但是却没有提升跑步的速度。请问怎样才能跑得更快？我试过吃白菜，没有效果。”

禅师浅笑，答：“方法很简单，不过若想我教你，你先看看这道 UOJ Round 的 C 题。”

令 $p = 998244353$（$7 \times 17 \times 2^{23} + 1$，一个质数）。

给你整数 $n, c, d$。现在有整数 $x_1, \dots, x_n$ 和 $b_1, \dots, b_n$，满足 $0 \leq x_1, \dots, x_n < p$，$0 \leq b_1, \dots, b_n < p$，且对于 $1 \leq i \leq n$ 满足：

\begin{equation}
\sum_{j = 1}^{n} \gcd(i, j)^c \cdot \lcm(i, j)^d \cdot x_j \equiv b_i \pmod{p}
\end{equation}
其中 $v \equiv u \pmod{p}$ 表示 $v$ 和 $u$ 除以 $p$ 的余数相等。$\gcd(i, j)$ 表示 $i$ 和 $j$ 的最大公约数，$\lcm(i, j)$ 表示 $i$ 和 $j$ 的最小公倍数。

有 $q$ 个询问，每次给出 $b_1, \dots, b_n$，请你解出 $x_1, \dots, x_n$ 的值。如果有多组解输出任意一组即可。如果无解输出 $-1$。

对于所有数据，$nq \leq 3 \times 10^5$，$0 \leq c, d \leq 10^9$。

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|p{70pt}|p{70pt}|c|}
	\hline
	编号 & $n$ & $q$ & 其他 \\
	\hline
	1  & $\leq 3$                     & $=1$                         & $c, d \leq 1000$              \\
	\hline
	2  & \multirow{7}{*}{$\leq 100$}  & $=1$                         & $c = d$                       \\
	\cline{1-1}\cline{3-4}
	3  &                              & \multirow{2}{*}{$\leq 10$}   & \multirow{2}{*}{保证有唯一解}  \\
	\cline{1-1}
	4  &                              &                              &                                \\
	\cline{1-1}\cline{3-4}
	5  &                              & \multirow{4}{*}{$\leq 1000$} & $c = 1, d = 0$                 \\
	\cline{1-1}\cline{4-4}
	6  &                              &                              & \multirow{3}{*}{保证有唯一解}   \\
	\cline{1-1}
	7  &                              &                              &                                 \\
	\cline{1-1}
	8  &                              &                              &                                 \\
	\hline
	9  & \multirow{6}{*}{$\leq 1000$} & \multirow{3}{*}{$=1$}        & \multirow{3}{*}{保证有唯一解}    \\
	\cline{1-1}
	10 &                              &                              &                                 \\
	\cline{1-1}
	11 &                              &                              &                                 \\
	\cline{1-1}\cline{3-4}
	12 &                              & \multirow{3}{*}{$\leq 10$}   & $c = d$                         \\
	\cline{1-1}\cline{4-4}
	13 &                              &                              & \multirow{2}{*}{保证有唯一解}    \\
	\cline{1-1}
	14 &                              &                              &                                 \\
	\hline
	15 & \multirow{6}{*}{$\leq 10^5$} & \multirow{6}{*}{$\leq 3$}    & \multirow{2}{*}{$c = 1, d = 0$} \\
	\cline{1-1}
	16 &                              &                              &                                 \\
	\cline{1-1}\cline{4-4}
	17 &                              &                              & $c = d$                         \\
	\cline{1-1}\cline{4-4}
	18 &                              &                              & \multirow{3}{*}{无}             \\
	\cline{1-1}
	19 &                              &                              &                                 \\
	\cline{1-1}
	20 &                              &                              &                                 \\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}

时间限制：$1\mathtt{s}$

空间限制：$256\mathtt{MB}$

\vspace{10pt}

后记：还没听完题，大力水手就嘶吼着：“太难了我不会我不会！”，飞快地跑掉了。禅师看着大力水手消失的背影，叹了口气说：“你们这些人啊，每天就想做些大水题，一碰到难题，跑得不知道比谁都快。” 后来大力水手把 UOJ Round 的 C 题题面贴在了汽车的后挡风玻璃上，人类从此掌握了光速旅行的正确方式。

\section{算法介绍}
\section{算法一}
对于第 1 个测试点，$n \leq 3$。手解方程就行了！

可以通过 1 号测试点获得 5 分。

\section{算法二}
对于第 2, 12, 17 号测试点，$c = d$，由于 $\gcd(i, j) \lcm(i, j) = ij$，所以：
\begin{equation}
\sum_{j = 1}^{n} i^c j^c \cdot x_j \equiv b_i \pmod{p}
\end{equation}

得到：

\begin{equation}
\sum_{j = 1}^{n} j^c \cdot x_j \equiv b_i \cdot i^{-c} \pmod{p}
\end{equation}

所以右边的 $b_i \cdot i^{-c}$ 都必须相等，不相等就无解，相等就 $x_1 \equiv b_i \cdot i^{-c} \pmod{p}$，其它令为 $0$ 就行了。

可以通过 2, 12, 17 号测试点获得 15 分。

\section{算法三}
显然我们可以高斯消元。直接上高斯消元是 $O(qn^3)$ 的。

可以通过前 4 个测试点获得 20 分。

\section{算法四}
显然我们可以用高斯消元预处理逆矩阵（不满秩的情况要稍微处理下）。然后就能做到 $O(n^3 + qn^2)$ 了。

可以通过前 8 个测试点获得 40 分。

进行一些常数优化，可以通过前 14 个测试点获得 70 分。

\section{算法五}
首先，前面提到过，学过小学奥数的我们知道：$\lcm(i, j) = \frac{ij}{\gcd(i. j)}$。所以这题其实是：

\begin{equation}
\sum_{j=1}^n \gcd(i,j)^{c - d} \cdot i^d \cdot j^d \cdot x_j = b_i
\end{equation}

但是其实这种题都可做：

\begin{equation}
\sum_{j=1}^n f(\gcd(i,j)) \cdot g(i) \cdot h(j) \cdot x_j = b_i
\end{equation}

可能很多人的注意力都在“这玩意儿怎么解啊”，其实只要换个姿势问问自己 “要是有人告诉了我 $x$，我应该怎么验证它是对的呢？” 这题就可做了。

其实关键的坑人的地方在于 $f(\gcd(i,j))$。假设我有一个函数 $f_r(n)$，满足 $f(n) = \sum_{d \mid n}{f_r(d)}$，其中 $d \mid n$ 表示 $d$ 是 $n$ 的约数。这个式子的意思是，$f(n)$ 等于所有 $n$ 的约数带进 $f_r$ 后的和。知道 $f$ 后 $f_r$ 是很好搞的，因为 $f_r(n) = f(n) - \sum_{d \mid n \text{且} d \neq n}{f_r(d)}$，所以就能递推了。妈呀，怎么枚举约数啊？其实只要这样搞就行了：

\begin{lstlisting}[language=c++, frame=single, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, tabsize=4]
for (int i = 1; i <= n; i++)
	f_r[i] = f[i];
for (int i = 1; i <= n; i++)
	for (int j = i + i; j <= n; j += i)
		f_r[j] -= f_r[i];
\end{lstlisting}

看起来是 $O(n^2)$ 的？好吧如果你不知道这是 $O(n \log n)$ 的话就是个悲伤的故事。由于 $\sum_{i = 1}^{n}{\frac{1}{i}} = O(\log n)$，所以 $\sum_{i = 1}^{n}{\frac{n}{i}} = O(n \log n)$。

为什么要这样？因为我们知道如果 $d \mid \gcd(i, j)$ 那么肯定有 $d \mid i$ 且 $d \mid j$，反之亦然。这样就把讨厌的 $\gcd$ 给去掉了。

所以我们可以写出这样的等式：

\begin{equation}
\sum_{j=1}^n \sum_{d}[d \mid i][d \mid j] \cdot f_r(d) \cdot g(i) \cdot h(j) \cdot x_j = b_i
\end{equation}
这里有个符号： $[P]$ 表示表达式 $P$ 为真时值为 $1$ 否则为 $0$。比如 $[d \mid i]$ 的值在 $d \mid i$ 时为 $1$ 否则为 $0$。

接下来怎么办？好像并没有简化问题。我们把两个求和符号反过来，得到：

\begin{equation}
\sum_{d} \sum_{j=1}^n [d \mid i][d \mid j] \cdot f_r(d) \cdot g(i) \cdot h(j) \cdot x_j = b_i
\end{equation}

然后我们移一下项：

\begin{equation}
\sum_{d \mid i} f_r(d) \sum_{j=1}^{n} [d \mid j] \cdot h(j) \cdot x_j = b_i / g(i)
\end{equation}

仔细观察，发现 $\sum_{j=1}^{n} [d \mid j] \cdot h(j) \cdot x_j$ 的意思是把所有 $j$ 是 $d$ 的倍数的 $h(j) \cdot x_j$ 加起来。反正这个只跟 $d$ 的值有关，我们记为 $z_d$。于是我们得到：

\begin{equation}
\sum_{d \mid i} f_r(d) z_d = b_i / g(i)
\end{equation}

这个式子的意思是，对于每个 $i$，把所有 $d$ 是 $i$ 的约数的 $f_r(d) z_d$ 加起来，得到结果 $b_i / g(i)$。现在我们知道右边，想求左边。似曾相识，对不对？

\begin{lstlisting}[language=c++, frame=single, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, tabsize=4]
for (int i = 1; i <= n; i++)
	f_z[i] = b[i] / g(i);
for (int i = 1; i <= n; i++)
	for (int j = i + i; j <= n; j += i)
		f_z[j] -= f_z[i];
\end{lstlisting}

这样得到的 $f_z[d]$ 就是 $f_r(d) z_d$。想得到 $z_d$？由于 $f_r(d)$ 已经求出，所以 $z_d = f_z[d] / f_r(d)$。

但是 $z_d$ 并不是最终答案。回忆 $z_d$ 的表达式：

\begin{equation}
z_d = \sum_{j=1}^{n} [d \mid j] \cdot h(j) \cdot x_j
\end{equation}

现在知道左边，想求右边，怎么办？是不是还是似曾相识呢！由于我们知道 $h(d) \cdot x_d = z_d - \sum_{j=1}^{n} [j > d][d \mid j] \cdot h(j) \cdot x_j$，所以：

\begin{lstlisting}[language=c++, frame=single, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, tabsize=4]
for (int i = 1; i <= n; i++)
	hx[i] = z[d];
for (int i = n; i >= 1; i--)
	for (int j = i + i; j <= n; j += i)
		hx[i] -= hx[j];
\end{lstlisting}

嗯，现在我们知道了 $h(j) x_j$，那么 $x_j$ 就好求了。

由于中间过程涉及了除法，所以就会带来无解和多解的情况。对于本题 $g(i)$ 和 $h(j)$ 肯定都不是 $p$ 的倍数，所以都有逆元。而 $f_r(d)$ 可能没有逆元。这种情况假如 $f_z[d] \neq 0$ 那么显然无解，如果 $f_z[d] = 0$ 就有多组解，我们把 $z_d$ 随便附个值比如让 $z_d = 0$ 就好了。

罗嗦了半天其实跟算法五本质是一样的。这题其实就是把 $b$ 除以 $g(i)$ 然后莫比乌斯反演，然后除以 $f$ 的莫比乌斯反演，再进行莫比乌斯反演，再除以 $h(j)$，三个莫比乌斯反演掷地有声。

\section{数据生成方式}
大部分数据直接随机生成即可，由于 $f_r(n) = n \cdot \prod_{p} (1 - \frac{1}{p^{\alpha (c - d)}})$，所以就可以对着构造几个函数值模 $p$ 为 $0$ 的数据，就可以产生无解和多解的情况了。

\section{参考程序}
\begin{itemize}
\item \verb|equation.cpp| 是参考程序。
\end{itemize}

\end{document}
