
\chapter{ACM/ICPC World Finals 2004~(10/10)}

\section{[A]Carl the Ant}
\subsection{题意简述}
给出第一只蚂蚁的爬行路线（由~$n$~条平行于坐标轴的线段组成），其他蚂蚁（包括第一只共~$m$~只蚂蚁）以固定时间间隔出现在洞口，并跟随第一只蚂蚁的路线。当其他蚂蚁到达一个交叉点的时候，它们总是沿着最新的路走。

如果两只蚂蚁在同一个瞬间到达同一点，在第一只蚂蚁的路上走过了较长距离的蚂蚁优先移动；如果两只蚂蚁不是在同一个瞬间到达同一点，等待时间最长的蚂蚁优先移动。

模拟所有蚂蚁的行动，求这些蚂蚁到达终点的次序，以及第一只蚂蚁和最迟的蚂蚁到达的时间。

【数据范围】$n\leq 50,m\leq 100,\text{路线上点的坐标的绝对值}\leq 100$。
\subsection{算法分析}
按题意模拟，在每个时刻记录蚂蚁的位置和方向，行进过程中处理路线上的下一格。在下一时刻开始行动时，可以事先确定蚂蚁行动顺序，给路线上每点编号为第一只蚂蚁最迟一次到达该点的时间，那么所在位置的编号大的蚂蚁先走，然后按顺序判断能否向前爬即可，注意在交叉点的判断。

【时间复杂度】$O(\text{路线长}\times m\log m)$，【空间复杂度】$O(\text{路线长}+m)$。

\section{[B]Heliport}
\subsection{题意简述}
在与坐标轴平行的~$n$~边形内求一个最大的圆。

【数据范围】$n\leq 20$。
\subsection{算法分析}
二分半径，最后的圆卡住 多边形的两边~或~边点~或~两点，分别对应于两线、线圆、两圆求交，求所有圆心，判断是否在多边形内并分别和线段求交判断是否可行。

【时间复杂度】$O(n^3\log)$，【空间复杂度】$O(n)$。

\section{[C]Image Is Everything}
\subsection{题意简述}
给出包含~$n\times n\times n$~个小方块的立方体空间内的六面视图，若每个小方块的每个面颜色都相同，求最多存在几个小方块。

【数据范围】$n\leq 10$。
\subsection{算法分析}
先把每个面的视图贴到立方体表面，若某个位置的小方块在其中两个面中的颜色不同，则说明这个位置不存在小方块，则把视图往相应的方向推。直到不存在这样的小方块为止。最后剩下的就是最多能存在的小方块个数。

【时间复杂度】$O(n^6)$，【空间复杂度】$O(n^3)$。

\section{[D]Insecure in Prague}
\subsection{题意简述}
有一种加密方法是对于长度为~$n$~的串~$p$~，选取数字~$m\geq 2n$~，以及整数~$0\leq s,t,i,j<m$~且满足~$i<j$~。长度为~$m$~的目标串初始所有格为空，然后从位置~$s$~开始，把~$p$~的每个字符每隔~$i$~个空位放入其中。然后再从位置~$t$~开始，把~$p$~的每个字符每隔~$j$~个空位放入其中。最后剩余的位置放上随机的字符。现在给出加密完毕的串，问可能的最长的原串是什么（多解输出多解信息）。

【数据范围】$m\leq 40$。
\subsection{算法分析}
加密后的串长不是很长，所以可以直接枚举原串长度，然后判断是否有解。

需要枚举~$n,s,t,i,j$~，复杂度已达到~$O(m^5)$~，而如果暴力判断的话复杂度难以承受，所以需要优化判断部分。

发现在长度确定时，按每隔几个空位放一个得到的位置是确定的，起始位置只是把最后得到的位置循环变换了一下。所以可以按长度~$n$~和间隔~$i$~预处理数组~$f[n][i][j]$~表示第~$j$~次放下的位置。有了这个数组以后就可以~$O(n)$~来判断方案是否合法了。

另外如果在得到原串继续判断前统计原串每种字符出现次数，并和剩余串比较并剪枝可以加速。

【时间复杂度】$O(m^6)$，【空间复杂度】$O(m^3)$。

\section{[E]Intersecting Dates}
\subsection{题意简述}
给出~$n$~段已经覆盖的日期段，和~$m$~段询问的日期段，求所有询问到未被覆盖的日期段。

【数据范围】$n,m\leq 100$~,~年份从~$1700$~年到~$2100$~年。
\subsection{算法分析}
首先需要支持把日期转为编号，把标号转为日期输出。较为简便的方法是按顺序枚举所有日期，依次编号，但这样的复杂度是$O(year\times month\times day)$。其实可以记一个按年份的天数前缀和和按月份的天数前缀和（闰年特判）后，就可以方便地把日期转为编号了。但编号转为日期时只能把每年都当~$365$~天估算，然后微调。每月当~$30$~天，然后微调（特别注意闰年）。

经过上面的处理，问题变为给出若干区间，找出询问中未被覆盖的区间。由于此题日期范围较小，比较简便的方法是直接用~$bool$~数组记录每个日期的覆盖情况，然后查询，但这样复杂度略高了些。其实可以将覆盖区间和询问区间一起排序，然后用扫描线扫过去，若出现某段未被覆盖且处在询问中则需要输出。然后合并这些区间（或边做边合并）即可。

【时间复杂度】$O(n\log{n}+m\log{m})$，【空间复杂度】$O(n+m)$。

\section{[F]Merging Maps}
\subsection{题意简述}
给出~$t$~幅地图，大小为~$n_i$~行，~$m_i$~列（地图每行后可能有 \textbf{任意}多余字符）。两幅地图合并的分数为所有重合方案中的最高分数。一种重合方案由行偏移量和列偏移量确定，分数为按偏移量重合后重叠部分中相同的字母（`-' 不算）个数，若存在某格的字母（`-'不算）不同则不能重合。要求每次找到当前能得到最高分数的方案进行地图合并（有相同则编号小的优先），合并后的地图编号为下一个编号，直到不能得到更多分数为止。最后输出所有存在的地图。

【数据范围】$t,n_i,m_i\leq 10$。
\subsection{算法分析}
首先枚举两幅图片，枚举偏移量，计算最优值（不重合方案可以把分数设为~$-\inf$~，但注意~$\inf$~不能设得太大防止爆~$int$~）。

然后按题意选取合并的地图，合并产生的新地图与现存的其他地图计算最优值。

【时间复杂度】$O(t^2\times {(tn)}^2\times {(tm)}^2)$，【空间复杂度】$O(t\times tn\times tm)$。

\section{[G]Navigation}
\subsection{题意简述}
给出~$n$~个卫星在基准时间的位置，运动方向，以及发出信号的时间。一人用导航仪在时刻~$t$~得到了上述信息，判断他所在的位置（多解、无解、唯一解），若唯一解输出其已到达目标位置或目标位置的角度。

题目假设卫星运动速度均为~$100m/s$~，信号速度为~$350m/s$~。由于钟的同步误差，若两点距离~$\leq 0.1m$~视为相同。

【数据范围】$n\leq 10$。
\subsection{算法分析}
每个卫星信号经过处理后变为一个圆的信息，当前位置需要满足所有圆的信息。所以可以随便取两个不同的圆求交（要先判掉不相交[外离、内含]的情况，然后解方程~或~向量法均可），然后对两个交点分别判断是否可行。

由于题目给出距离~$\leq 0.1$~视为相同的条件，所以~$eps$~取~$0.1$~。此外要注意特判~$n=1$~的情况。

【时间复杂度】$O(n^2)$，【空间复杂度】$O(n)$。

\section{[H]Tree-Lined Streets}
\subsection{题意简述}
给出~$n$~条线段表示街道，街道上每隔~$50m$~可种一颗树，而距离十字路口~$<25m$~处不允许种树，求所有街道上最多能种的树的总和。

【数据范围】$n\leq 100$~,~保证街道端点处不是十字路口，没有三线共点，相邻十字路口的距离与~$25$~的整倍数最小的差至少为~$0.001$~。
\subsection{算法分析}
由十字路口隔开的每段街道互不影响，所以对线段求交并切割后分别计算即可。要注意的是十字路口对街道的影响是长度~$-25m$~，然后当成两端均是端点的情况处理。

两端均是端点的街道中最多能种的树的个数为~$\left\lfloor\frac{len}{50}\right\rfloor+1$~。

【时间复杂度】$O(n^2\log{n})$，【空间复杂度】$O(n)$。

\section{[I]Suspense!}
\subsection{题意简述}
分别住在两幢楼的~$n$~层和~$m$~层的两人从其窗户下端挂出绳子，绳子悬在空中组成了抛物线，他们还在绳子最低点下方~$1m$~处搭了纸质桥面组成吊桥。但他们要保证两幢楼内的猫无法通过桥面吃到其他楼内的鸟。已知所有猫只能向上跳~$<0.5m$~或向下跳~$<3m$~，每间房间高度均为~$3m$~，窗户下端离房间地面~$1m$~。要求桥面至少比底面高~$1m$~，至少比他们的窗户下端低~$2m$~。给出他们楼下所有住户内的宠物情况，以及两幢楼之间的距离~$d$~，求能悬挂的最长的绳子长度。

【数据范围】$n,m\leq 25$。
\subsection{算法分析}
显然桥面高度越低，绳的长度越长，所以先求最低的可行桥面高度。可以发现最优情况肯定在事件点处，即~$H_i-0.5,H_i,H_i+0.5$~三个位置，从低到高枚举这些位置，直到找到合法点，然后求得绳的最低点的高度~$h$~。

然后建立以绳的最低点为原点坐标系，设绳两端分别为~$(x1,y1),(x2,y2)$~，则~$y1=3*n-2-h,y2=3*m-2-h$。设二次函数为~$y=ax^2$~，则
\begin{eqnarray*}
    a{x_1}^2 &=& y_1     \\
    a{x_2}^2 &=& y_2     \\
    x_2-x_1  &=& d       \\
    x_1<0    &,& x_2>0
\end{eqnarray*}
解方程得
\begin{eqnarray*}
    x_1&=&-\sqrt{\frac{y_1}{a}}                       \\
    x_2&=&\sqrt{\frac{y_2}{a}}                        \\
    \sqrt{\frac{y_1}{a}}+\sqrt{\frac{y_2}{a}}&=&d     \\
    \sqrt{y_1}+\sqrt{y_2}&=&\sqrt{a}d                 \\
    a&=&{(\frac{\sqrt{y_1}+\sqrt{y_2}}{d})}^2
\end{eqnarray*}
得到二次函数式子后需要对抛物线长度积分，即
\begin{eqnarray*}
	f(x)&=&	ax^2                                  \\
	len	&=&	\int_{x_1}^{x_2} \sqrt{1+f'(x)^2}~dx
\end{eqnarray*}
化简
\begin{eqnarray*}
        &	\int \sqrt{1+f'(x)^2}~dx              \\
	   =&	\int \sqrt{1+(2ax)^2}~dx              \\
	   =&	2a \int \sqrt{\frac{1}{4a^2}+x^2}~dx
\end{eqnarray*}
查表得
\[\int\sqrt{a^2+x^2}~dx=\frac{1}{2}x\sqrt{a^2+x^2}+\frac{1}{2}a^2 \ln \left|x+\sqrt{a^2+x^2}\right| +C                        \]
所以
\begin{eqnarray*}
	len	&=&	2a \left(\frac{x}{2} \sqrt{\frac{1}{4a^2}+x^2}+\frac{1}{8a^2}\ln\left|x+ \sqrt{\frac{1}{4a^2}+x^2}\right|\right)  \\
		&=&	ax \sqrt{\frac{1}{4a^2}+x^2}+\frac{1}{4a}\ln\left|x+\sqrt{\frac{1}{4a^2}+x^2}\right|                              \\
\end{eqnarray*}
或设 $t=2ax $~,~则$x=\frac{t}{2a} , dx=d\frac{t}{2a}=\frac{dt}{2a} $
\begin{eqnarray*}
	len	&=&	\frac{1}{2a} \int \sqrt{1+t^2}~dt                                                                                 \\
		&=&	\frac{1}{2a} \left( \frac{t}{2} \sqrt{1+t^2} + \frac{1}{2} \ln\left|t+\sqrt{1+t^2}\right| \right)                 \\
		&=&	\frac{1}{2a} \left( ax  \sqrt{1+4a^2x^2} + \frac{1}{2} \ln\left|2ax + \sqrt{1+4a^2x^2}\right| \right)             \\
		&=&	ax \sqrt{\frac{1}{4a^2}+x^2} + \frac{1}{4a} \ln \left|2ax + \sqrt{1+4a^2x^2} \right|                              \\
\end{eqnarray*}

可以发现和上一个式子只差了$\ln 2a$这个常数，结果是一样的。

最后把~$x1,x2$~带入式子即可。

【时间复杂度】$O(n+m)$，【空间复杂度】$O(n+m)$。

\section{[J]Air Traffic Control}
\subsection{题意简述}
给定平面上~$n$~个，这~$n$~个点按照~$y$~坐标大的优先级高，~$y$~坐标相同时~$x$~坐标大的优先级高的顺序排序。

一个控制范围是指的一个圆心~$P$~和其所能控制的点的个数~$val$~，控制范围控制的点集是按照到$P$的距离从小到大，距离相同按照以上优先级选择$val$个点。控制范围的半径是$P$ 到控制的点的最远距离。控制范围的边界是以$P$为圆心，$r$为半径的圆。

给定m个控制范围所能控制的点数和控制范围边界上的两个点。请确定其所控制的点集。若有多个点集满足题意，依照优先级考虑所有点，所某点属于某控制范围而不属于另一个，那么包含该点的控制范围较优。

请对于所有~$i$，计算出被~$i$~个控制范围控制的点的个数。

【数据范围】$n \leq 100~,~m\leq 10$。
\subsection{算法分析}
这本来是一道非常简单的模拟题，由于~$uva$~上的数据错误导致此题通过率极低。

只需要注意到控制范围的边界上一定会有点集中的一个点即可。枚举那个点就可以三点确定控制范围，按照题意求得控制的点集，然后进行简单的统计。

下面给出具体的算法流程

\begin{enumerate}[itemindent=3em]
  \item[第一步] 读入n个点，将其按照优先级排序。
  \item[第二步] 依次处理m个控制范围。具体方法如下：
  \begin{enumerate}[itemindent=1em]
    \item 枚举边界上的点~$i$
    \item 根据点~$i$~和给定的两个点计算出圆心和半径，求得在该圆内的点集。
    \item 将该点集与目前点集比较，若更优则取代
    \item 将最后得到的点集的点的计数器加~$1$~
  \end{enumerate}
  \item[第三步] 枚举~$i$，统计有多少个点的计数器为~$i$，输出。
\end{enumerate}

至于给定三点求外接圆的方法是非常简单的，直接列出圆的方程解之即可。

【时间复杂度】$O(nm\log{n})$，【空间复杂度】$O(n)$。
