\documentclass{noiassignment}

\usepackage[colorlinks, citecolor = green, linkcolor = blue, menucolor = red, CJKbookmarks=true]{hyperref}

\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{新年的繁荣~解题报告}
\author{安徽师范大学附属中学~~吴作凡}

\maketitle

\section{试题来源}

原创。UOJ~Goodbye~Yiwei的C题，链接：\url{http://uoj.ac/problem/176}

\section{试题大意}

一个完全图有$n$个点，第$i$个点的点权是$a_i$，满足$0\leq a_i< 2^m$。第$i$个点和第$j$个点之间边的边权是$a_i \mathbin{\mathrm{and}} a_j$，求最大生成树大小。

共分为6个子任务，具体范围如下：
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  子任务编号 & 分值 & $n$ & $m$\\\hline
  1 & 15 & $n\leq 1000$ & $m\leq 18$ \\\hline
  2 & 15 & $n\leq 5000$ & $m\leq 18$ \\\hline
  3 & 10 & $n\leq 10^5$ & $m\leq 1$ \\\hline
  4 & 15 & $n\leq 10^5$ & $m\leq 12$\\\hline
  5 & 15 & $n\leq 10^5$ & $m\leq 15$ \\\hline
  6 & 30 & $n\leq 10^5$ & $m\leq 18$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{算法介绍}

\subsection{算法一}

对于子任务1，直接把完全图建出来跑kruskal算法就好啦。

时间复杂度：$O(n^2\log n)$，期望得分15分。

\subsection{算法二}

对于子任务2，依然可以把完全图建出来，但是使用prim算法可以降低复杂度。

如果继续使用kruskal算法，可以发现瓶颈在于排序，注意到边长不会超过$2^m$，于是可以用基数排序来降低复杂度。

时间复杂度：$O(n^2)$或$O(n^2\alpha(n))$，期望得分30分。

\subsection{算法三}

对于子任务3，点权为0或1，只有两个1相连的时候才会有1的贡献，那么最优方案就是把所有的1全部连起来，答案就是1的个数-1，注意特判没有1的情况。

时间复杂度：$O(n)$，结合算法二期望得分40分。

\subsection{算法四}

对于子任务4，考虑kruskal算法，我们可以发现肯定存在一种方法，使得每个点连出去的某条最大边都被选择，由于$a \mathbin{\mathrm{and}} b \leq a$，所以对于相同权值的点我们可以先连好并缩点，这样最多只剩下$2^m$个点了，再使用算法二就可以通过这些部分分。

时间复杂度：$O(4^m)$，结合算法二期望得分55分。

\subsection{算法五}

对于子任务5，顺着刚才的思路，如果$a \mathbin{\mathrm{and}} b =a$，那么肯定可以先将$a$和$b$用一条边连起来，因为$a$的二进制的1被$b$完全包含，那么剩下的点连到$a$上肯定都不会比连到$b$上去优，就可以把$a$删去了。最后留下的所有的点都互不包含，这样的点数最多是$\binom{m}{m/2}$的（也就是所有二进制含有$m/2$个1的数），那么在这些点上跑算法二就可以了。

时间复杂度：$O(\binom{m}{m/2}^2)$，结合算法二期望得分70分。

\subsection{算法六}

来考虑一下普通的最大生成树除了kruskal和prim还有什么算法。既然可以选择最大边，那么我们可以对于每个点都选择最大边连边，缩完联通块，再对于每个联通块选择最大边继续缩，缩了$i$次以后每个联通块大小都至少是$2^i$，所以只要缩$\log n$次就行了（这个算法叫作Boruvka算法）。

那么现在的问题就是这样，有$n$个数，每个数有一个颜色，对于每个数$a$求出一个异色的数$b$，使得$a \mathbin{\mathrm{and}} b$最大。这里我们可以使用trie或者子集和变换。

如果把$\mathbin{\mathrm{and}}$改成$\mathbin{\mathrm{xor}}$我想大家都会用trie来做，先把每个数插入trie中，维护每个点的子树中颜色的最大值和最小值，这样就能知道是否有除了当前查询的颜色以外的其他颜色了，询问就直接跑一跑就好了。

这里是$\mathbin{\mathrm{and}}$，如果当前询问的数的这一位是0，那么两个子树都需要跑，时间复杂度就不对了。但我们发现永远不会只需要跑0子树，而不跑1子树，那么我们就可以先建出trie，然后从下到上依次将1子树合并到0子树上去，这样每个点的左子树就变成了0+1，右子树还是1，询问到0就到左子树，到1就跑右子树，于是询问就变成$O(m)$了。建树的时候可以发现每个点被它的每个祖先都要访问一次，所以复杂度是$O(m2^m)$的。

可以发现之前的合并以后每个点代表着它的子集，于是可以把trie改成子集和变换，关于子集和变换可以看吕凯风学长的2015年国家集训队论文《集合幂级数的性质与应用及其快速算法》。复杂度和trie相同。

时间复杂度：$O((n+2^m)m\log n)$，期望得分100分。

\subsection{算法七}

我们继续考虑使用kruskal算法。首先我们使用算法四的思想去重，接着我们可以从大往小枚举边权$p$，存在$\mathbin{\mathrm{and}}$超过$p$的点都已经在同一个连通块了，那么最多有$m$个连通块需要连$p$的边，用并查集维护一下。

实现的时候可以用一个数组$a_p$表示缩完边权为$p$的点以后形成的连通块，连边的时候就把$a_{p~\mathbin{\mathrm{or}}~2^i}(0\leq i<m)$拿出来就好了。

时间复杂度：$O(m2^m\alpha(n))$，期望得分100分。

\subsection{算法八}

我们扔掉普通的最大生成树算法，也可以利用分治来解决这个问题。

依然是不断地合并连通块，不过现在是按照二进制位从高到低合并，对于每一个连通块维护一个trie。考虑第$k$位，将所有具有1子树的连通块的1子树都取出来分治到$k-1$ 层，然后将这些块合并，和剩下的块一起分治到$k-1$层。

考虑时间复杂度，共有$m$层，但是一个点可能在同层出现多次，那么复杂度上界应该相当大，但是实际运行起来相当快，甚至可以通过$m=30$的数据，期望得分100 分。

\section{参考程序}
\begin{itemize}
\item \verb|andmax1.cpp|是算法六。
\item \verb|andmax2.cpp|是算法七。
\item \verb|andmax3.cpp|是算法八。
\end{itemize}
%% 解题报告结束

\end{document}
