\documentclass{noiassignment}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{dsfont}
\newtheorem*{theorem*}{定理}
\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{TreeDistance 解题报告}
\author{绍兴一中~~张恒捷}

\maketitle

\section{试题来源}
Topcoder TCO2014 Round 3B 1000pt

\section{试题大意}
给出一棵~$N$~个点的带标号无根树。每一次操作可以选择一条树上的边将其删除，然后再选择两个点连接起来，要保证连接起来以后仍然是一棵树。你现在最多可以操作~$K$~次，求能生成多少种不同的树。当存在一对边~$(u,v)$~ 使得一棵树中有~$(u,v)$~边，另一棵树没有时，认为两棵树不同。答案模~$10^9+7$~后输出。

数据范围：~$N,K\leq 50$~

\newpage
\section{算法介绍}
\begin{theorem*}
     两棵~$N$~个点的树~$P,Q$~，假设它们有~$k$~条边是共同拥有的，则~$P$~最少经过~$N-1-k$~次操作就能变成~$Q$~。
\end{theorem*}
\begin{proof}
    不妨设~$P$~最少需要~$t$~次操作才能变成~$Q$~。很显然每次操作最多加入一条本不属于~$P$~的边，所以有~$t\geq N-1-k$~。每次操作可以把一条在~$Q$~中不在~$P$~中的边选作待加入的边，不妨设该边为~$(x,y)$~，那么肯定存在一条在~$P$~中~$x$~到~$y$~的路径上，且不在~$Q$~中的边，否则~$Q$~中就有环了。使用这两条边做一次操作可以使~$k$~减少1。因此可以得到~$t\leq N-1-k$~，所以~$t=N-1-k$~，原命题得证。
\end{proof}

根据定理，可以发现题目要求的就是：给出一棵树~$T$~，求出拥有至少~$N-1-k$~条~$T$~中边的树个数。这个问题可以用容斥来做。设~$g(i)$~为强制选择~$T$~中~$i$~条边后能组成树的方案数。但是怎么来算它呢？

考虑现在已经选了某~$i$~条边，要算组成树的方案可以先把这些边缩起来，然后用基尔霍夫矩阵来求。假设缩完边之后每个点分别由~$a_1,a_2\dots,a_m$~个点缩成的，那么第~$i$~个点与第~$j$~个点间的边数为~$a_i\times a_j$~。这里列出矩阵：

$$
\textbf{A}=\left(
  \begin{array}{ccccc}
    a_1\displaystyle\sum_{i\ne 1}a_i & -a_1a_2 & -a_1a_3 & \cdots & -a_1a_{n-1} \\
    -a_2a_1 & a_2\displaystyle\sum_{i\ne 2}a_i & -a_2a_3 & \cdots & -a_2a_{n-1} \\
    -a_3a_1 & -a_3a_2 & a_3\displaystyle\sum_{i\ne 3}a_i & \cdots & -a_3a_{n-1} \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots &\vdots\\
    -a_{n-1}a_1 &-a_{n-1}a_2 & -a_{n-1}a_3 &\cdots & a_{n-1}\displaystyle\sum_{i\ne n-1}a_i\\
  \end{array}
\right)
$$

现在要求出~$A$~的行列式，将第一行加上其他所有行，行列式值不变。

$$
det(\textbf{A})=\left(
  \begin{array}{ccccc}
    a_1a_n & a_2a_n & a_3a_n & \cdots & a_{n-1}a_n \\
    -a_2a_1 & a_2\displaystyle\sum_{i\ne 2}a_i & -a_2a_3 & \cdots & -a_2a_{n-1} \\
    -a_3a_1 & -a_3a_2 & a_3\displaystyle\sum_{i\ne 3}a_i & \cdots & -a_3a_{n-1} \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots &\vdots\\
    -a_{n-1}a_1 &-a_{n-1}a_2 & -a_{n-1}a_3 &\cdots & a_{n-1}\displaystyle\sum_{i\ne n-1}a_i\\
  \end{array}
\right)
$$

将第一行的~$a_n$~提出，然后除了第一行以外第~$i$~行加上第一行的~$a_i$~倍。

$$
det(\textbf{A})=\left(
  \begin{array}{ccccc}
    a_1a_n & a_2a_n & a_3a_n & \cdots & a_{n-1}a_n \\
    0 & a_2\displaystyle\sum_{i}a_i & 0 & \cdots & 0 \\
    0 & 0 & a_3\displaystyle\sum_{i}a_i & \cdots & 0 \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots &\vdots\\
    0 & 0 & 0 &\cdots & a_{n-1}\displaystyle\sum_{i}a_i\\
  \end{array}
\right)
$$
可以得到
$$det(\textbf{A})=\prod a_i \cdot \left(\sum a_i\right)^{n-2}$$

因此我们可以用~$DP$~来解决这个问题。~$f(i,j,k)$~表示搞到树上~$i$~号点，~$i$~的子树中已经选了~$j$~条边，与~$i$~ 连着的点数是~$k$~，选边的所有方案的~$\prod a_i$~之和。转移可以依次枚举~$i$~ 的儿子来转移。假设儿子为~$y$~，则：

若~$i$~到~$y$~的边被选了，则~$f(i,j,k)\times f(y,u,v) \rightarrow f'(i,j+u+1,k+v)$~

若~$i$~到~$y$~的边没被选，则~$f(i,j,k)\times f(y,u,v)\times v \rightarrow f'(i,j+u,k)$~

可以将~$f'$~看成枚举~$i$~儿子时的滚动辅助数组。

转移的时候~$j,k,u,v$~的上限都是受到子树大小的限制的。假如使用了限制去枚举的话，复杂度是~$O(n^4)$

通过~$f$~，我们可以求出~$g$~。设~$h(i)$~为有恰好给定树的~$i$~条边的数量。可以得出
$$h(i)=g(i)-\sum_{j>i} h(j)\times {j\choose i}$$

答案就是
$$\sum_{i\geq N-1-K} h_i$$

总复杂度为~$O(n^4)$~
%% 解题报告结束

\end{document}
