\documentclass{noiassignment}
\usepackage{ogonek}
\newtheorem{thm}{定理}
\newtheorem{prop}{命题}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{定义}
\renewcommand\familydefault{cmr}
\normalfont
\SetSymbolFont{operators}   {normal}{OT1}{cmr} {m}{n}
\SetSymbolFont{letters}     {normal}{OML}{cmm} {m}{it}
\SetSymbolFont{symbols}     {normal}{OMS}{cmsy}{m}{n}
\SetSymbolFont{largesymbols}{normal}{OMX}{cmex}{m}{n}
\SetSymbolFont{operators}   {bold}  {OT1}{cmr} {bx}{n}
\SetSymbolFont{letters}     {bold}  {OML}{cmm} {b}{it}
\SetSymbolFont{symbols}     {bold}  {OMS}{cmsy}{b}{n}
\SetSymbolFont{largesymbols}{bold}  {OMX}{cmex}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathbf}{normal}{OT1}{cmr}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathsf}{normal}{OT1}{cmss}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathit}{normal}{OT1}{cmr}{m}{it}
\SetMathAlphabet{\mathtt}{normal}{OT1}{cmtt}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathbf}{bold}  {OT1}{cmr}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathsf}{bold}  {OT1}{cmss}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathit}{bold}  {OT1}{cmr}{bx}{it}
\SetMathAlphabet{\mathtt}{bold}  {OT1}{cmtt}{m}{n}
\begin{document}

\title{《数组》解题报告}
\author{杭州学军中学~~金策}

\maketitle

\section{试题来源}

PA 2014 Round 5 Ci\k{a}gi

提交地址：http://main.edu.pl/pl/archive/pa/2014/cia

BZOJ：http://www.lydsy.com/JudgeOnline/problem.php?id=3710
\section{试题大意}

对于两个长度为$n$的整数数组$A=(a[1],a[2],\cdots,a[n]),B=(b[1],b[2],\cdots,b[n])$，定义它们的距离为$d(A,B)=\sum_{i=1}^n |a[i]-b[i]|$。

给定$k$个整数数组$A_1,A_2,\cdots,A_k$，求出它们的中心。中心定义为这样一个整数数组$B$，使得$\max\left \{d(A_i,B)|i=1,2,\cdots,k\right \}$尽可能小。如有多个解可以任意输出一个。

数据规模：$2\leq k \leq 5, 2 \leq n \leq 10^5, |\text{数组元素}|\leq 10^9$。
\section{算法介绍}
\subsection{一个优化}
我们先只考虑求解最小距离。

对于每一个$1\leq i \leq n$，考虑$A_1[i],A_2[i],\cdots,A_k[i]$。设这些数排序后组成序列$A_{ind_i[1]}[i] \leq \cdots \leq A_{ind_i[k]}[i]$。那么在最优解中显然有$A_{ind_i[1]}[i] \leq b[i] \leq A_{ind_i[k]}[i]$。

如果对于$i,j$，数组$ind_i[]$和数组$ind_j[]$是完全相同的，则可以将$i,j$合并，以$A_1[i]+A_1[j],\cdots,A_k[i]+A_k[j]$来代替原先的$A_1[i],\cdots,A_k[i]$和$A_1[j],\cdots,A_k[j]$，并用$b[i]+b[j]$代替$b[i]$和$b[j]$，最小距离不会改变。于是我们可以按$ind_i[]$分类进行合并，总共不超过$k!$种。

另外容易发现，将$A_1[i],A_2[i],\cdots,A_k[i]$同时乘上$-1$，最小距离也不会改变（只需对$b[i]$同样操作），而$ind_i[]$数组会被翻转。于是$k!$种排列中有一半是可以通过对称得到的，所以可以将$n$的规模缩减到$k!/2 \leq 60$。
\subsection{一些定义和结论}

对于$k=2,3,4$，可以通过将数组复制几遍使得$k=5$。下面只讨论$k=5$的情形。

假设我们的解为$B=(b[1],b[2],\cdots,b[n])$，对于每个$1\leq i \leq n$，定义：

\begin{defn}$i$是\textbf{中立}的，若$A_{ind_i[2]} [i]\leq b[i] \leq A_{ind_i[4]} [i]$；\end{defn}

\begin{defn}$i$\textbf{偏向}$t(1 \leq t \leq 5)$，当$t=ind_i[1]$时，$A_{ind_i[1]} [i]\leq b[i] \leq A_{ind_i[2]} [i]$；当$t=ind_i[5]$时，$A_{ind_i[4]} [i]\leq b[i] \leq A_{ind_i[5]} [i]$；当$t\neq ind_i[1],ind_i[5]$时，$A_{t} [i] = b[i]$。\end{defn}

\begin{prop}
最优解只存在两种情况：
\begin{itemize}
\item 情况1：存在某个$t(1\leq t \leq 5)$，使得对于所有$1\leq i \leq n$，$i$偏向$t$；
\item 情况2：对于所有$1\leq i \leq n$，$i$是中立的。
\end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}[证明]假如目前的解对于上述两种情况都不满足，那么一定存在非中立的$i$，根据对称性，不妨假设所有这样的$i$都满足$A_{ind_i[1]}[i]\leq b[i] < A_{ind_i[2]}[i]$。如果存在$i,j$，满足$i,j$都是非中立的，而$ind_i[1]\neq ind_j[1]$，我们可以设$delta=\min (A_{ind_i[2]}[i]-b[i],A_{ind_j[2]}[j]-b[j])$，并令$b'[i]=b[i]+delta,b'[j]=b[j]+delta$，这样调整后不会产生距离增大，且使得$i,j$中至少一个变为中立，所以这样的调整只能进行有限次。调整到无法进行后，如果没有非中立的$i$，则符合情况2；否则，对于所有非中立的$i$，其$ind_i[1]$都是相等的，我们将其记作$t$。

如果不存在$j$，使得$j$是中立的且$b[j]\neq A_t[j]$，那么情况1已经符合；否则取这样的$j$，并取任一非中立的$i$，设$delta=\min(A_{ind_i[2]}[i]-b[i], |A_t[j]-b[j]|)$，并令$b'[i]=b[i]+delta$，$b'[j]=b[j]+\text{sgn}(A_t[j]-b[j])\cdot delta$（其中$\text{sgn}(x)$表示$x$的符号正负），这样调整不会产生距离增大，且使得$i$变为中立，或使得$j$偏向$t$，所以这样的调整也只能进行有限次。调整到无法进行后，如果没有非中立的$i$，则符合情况2；否则，所有中立的$j$都偏向$t$，所有非中立的$i$也偏向$t$，于是符合情况1。\end{proof}
\subsection{情况1的处理}
先考虑较为简单的情况1。我们枚举$t$，并将所有$ind_i[5]=t$的$i$通过对称转化为$ind_i[1]=t$。

对于$t \neq ind_i[1]$的$i$，$b[i]=A_t[i]$是确定的。

对于剩下的$i$，有$A_{t}[i]\leq b[i] \leq A_{ind_i[2]}[i]$，我们令$X=\sum_{i\text{满足}ind_i[1]=t}(b[i]-A_{t}[i])$，则$X$的大小范围为$0\leq X \leq \sum_{i\text{满足}ind_i[1]=t} (A_{ind_i[2]}[i]-A_{t}[i])$。

于是，$d(A_t,B)=X$，$d(A_s,B)=const_s-X(s \neq t)$，其中$const_s$是常数。简单讨论一下即可求出$\max_i d(A_i,B)$的最小值。
\subsection{情况2的处理}
情况2较为复杂。我们再做一些定义。

\begin{defn}$i$是\textbf{特别中立}的，若$b[i]=A_{ind_i[3]}$；\end{defn}

\begin{defn}对于某个中立的$i$，$i$是\textbf{靠近} $\{s,t\}$的，当$A_{ind_i[2]} [i]\leq b[i] \leq A_{ind_i[3]} [i]$时，$\left \{ind_i[1],ind_i[2] \right \}=\left \{s,t\right \}$；当$A_{ind_i[3]} [i]\leq b[i] \leq A_{ind_i[4]} [i]$时，$\left \{ind_i[4],ind_i[5] \right \}=\left \{s,t\right \}$。 （特别中立的$i$既靠近$\left \{ind_i[1],ind_i[2]\right \}$，又靠近$\left \{ind_i[4],ind_i[5]\right \}$）\end{defn}

\begin{prop}对于任意$i,j$，$i$和$j$所靠近的集合至少有一个公共元素。\end{prop}

\begin{proof}[证明]对于当前的解，若存在$i,j$不满足上述条件，不妨设$A_{ind_i[2]} [i]\leq b[i]< A_{ind_i[3]} [i]$，$A_{ind_j[2]} [j]\leq b[j]< A_{ind_j[3]} [j]$。设$delta=\min (A_{ind_i[3]} [i]- b[i],A_{ind_j[3]} [j]- b[j])$，并令$b'[i]=b[i]+delta,b'[j]=b[j]+delta$。由于$ind_i[1],ind_i[2],ind_j[1],ind_j[2]$无重复元素，所以这样调整不会发生距离增大。调整使得$i,j$中至少一个变为特别中立，所以这样的调整只能进行有限次。调整到无法进行后，此条件满足。\end{proof}

根据这一结论，最优解只存在两种情况：
\begin{itemize}
\item 情况2.1：存在$t$，使得对于所有非特别中立的$i$，$i$靠近$\{t,s_i\}$，$s_i \in \{1,2,3,4,5\} - \{t\}$；
\item 情况2.2：存在$r,s,t$，使得对于所有非特别中立的$i$，$i$靠近$\{r,s\}$或$\{s,t\}$或$\{t,r\}$。
\end{itemize}
不妨设所有非特别中立的$i$都靠近$\{ind_i[1],ind_i[2]\}$，$A_{ind_i[2]} [i]\leq b[i] \leq A_{ind_i[3]} [i]$。
\subsubsection{情况2.1的处理}

枚举$t$，在这里为了叙述方便假设$t=5$。

对于$1\leq s \leq 4$，令$X_s=\sum_{i\text{靠近}\{s,5\}}(b[i]-A_{ind_i[2]} [i])$，则$X_s$的范围是$0 \leq X_s \leq \sum_{i\text{靠近}\{s,5\}}(A_{ind_i[3]} [i]-A_{ind_i[2]} [i])$。那么我们有，

$
\begin{cases}
d(A_1,B)=\,\,\,\,X_1-X_2-X_3-X_4+const_1 \\
d(A_2,B)=-X_1+X_2-X_3-X_4+const_2 \\
d(A_3,B)=-X_1-X_2+X_3-X_4+const_3 \\
d(A_4,B)=-X_1-X_2-X_3+X_4+const_4 \\
d(A_5,B)=\,\,\,\,X_1+X_2+X_3+X_4+const_5
\end{cases}
$

为求出$\max d(A_i,B)$的最小值，分两类情况讨论，

(1) $\max d(A_i,B)= d(A_5,B)$。那么固定$X_1+X_2+X_3+X_4=S$时，对于$i\in \{1,2,3,4\}$可以得知$X_i \leq S+ \left \lfloor (const_5-const_i)/2 \right \rfloor$。二分$S$后判断是否可行即可。

(2) $\max d(A_i,B)= d(A_s,B) (1\leq s \leq 4)$，为了叙述方便假设$s=4$。那么固定$X_4$时，有$X_i\leq X_4- \left \lceil (const_i-const_4)/2 \right \rceil (1\leq i \leq 3)$，且有$X_1+X_2+X_3 \leq \left \lfloor (const_4-const_5)/2 \right \rfloor$。目标是最小化$X_4-(X_1+X_2+X_3)+const_4$，只要三分$X_4$即可。

于是情况2.1可以解决。
\subsubsection{情况2.2的处理}
与上面类似。为叙述方便假设$\{r,s,t\}=\{1,2,3\}$。

对$p\in\{1,2,3\}$，设$X_p=\sum_{i\text{靠近}\{1,2,3\}-\{p\}}(A_{ind_i[3]} [i]-b[i])$，则$X_p$的范围是$0\leq X_p \leq \sum_{i\text{靠近}\{1,2,3\}-\{p\}}(A_{ind_i[3]} [i]-A_{ind_i[2]} [i])$。然后可以写出每个$d(A_i,B)$的表达式，结构和情况2.1中相同，可用同样的方法处理。
\subsection{具体构造}
我们已经求出了最小距离。具体的构造方案可以由上述求解过程自然得到，在此不赘述。
\section{总结}
这道题的难点主要在于发现结论，以及细致严谨的讨论与证明。
\end{document}
