\documentclass{noiassignment}

\begin{document}

%% 解题报告开始

\title{序列游戏~~解题报告}
\author{长沙市一中~~张天扬}

\maketitle

\section{试题来源}

2011湖南省队集训

http://www.lydsy.com/JudgeOnline/problem.php?id=2416

\section{试题大意}

给一个长度为$N$的序列，一开始都是$0$。支持两种操作：

1.将区间$[L,R]$中的数依次变为$A \bmod B , 2A \bmod B , ... , (R-L+1)A \bmod B$。

2.询问区间$[L,R]$内的数的和。

一共有$M$次操作，对每一次操作$2$输出答案。每一次操作$1$会给出$A$和$B$。

$N\leqslant 10^9,M \leqslant 50000, 1 \leqslant A,B\leqslant 10^6$
\section{算法介绍}

\subsection{求和式的计算}

在做这道题之前，我们需要掌握一个前置技能：求下面这个式子的值

\begin{displaymath}
A \bmod B + 2A \bmod B + ... + nA \bmod B
\end{displaymath}

注意到我们可以把它表示成：

\begin{displaymath}
\frac{A(A+1)}{2} - (\lfloor \frac{A}{B} \rfloor + \lfloor \frac{2A}{B} \rfloor + ... + \lfloor \frac{nA}{B} \rfloor)
\end{displaymath}

因此我们只需要求出后者的值即可。分情况讨论：

\subsubsection{$A\geqslant B$}
令$A=kB+r(r<B)$。那么原式即：

\begin{displaymath}
\frac{kn(n+1)}{2} + (\lfloor \frac{r}{B} \rfloor + \lfloor \frac{2r}{B} \rfloor + ... + \lfloor \frac{nr}{B} \rfloor)
\end{displaymath}

注意到后者可以递归计算。那么我们就把问题转化成了第二种情况$A<B$。

\subsubsection{$A < B$}
考虑如下数学变形（注意前提是$A < B$）：

\begin{equation*}
\begin{split}
\sum_{i=1}^n \lfloor \frac{iA}{B} \rfloor  & =  \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^{\lfloor \frac{nA}{B} \rfloor} [\frac{iA}{B} \geqslant j]\\
 & = \sum_{j=1}^{\lfloor \frac{nA}{B} \rfloor} \sum_{i=1}^n [i \geqslant \frac{jB}{A}]\\
 & = \sum_{j=1}^{\lfloor \frac{nA}{B} \rfloor} (n-\sum_{i=1}^n [\frac{jB}{A}>i])\\
 & = n \lfloor \frac{nA}{B} \rfloor - \sum_{j=1}^{\lfloor \frac{nA}{B} \rfloor} (\lfloor \frac{jB}{A} \rfloor - [jB \bmod A = 0])\\
 & = n \lfloor \frac{nA}{B} \rfloor + \sum_{i=1}^n [iA \bmod B = 0] - \sum_{j=1}^{\lfloor \frac{nA}{B} \rfloor} \lfloor \frac{jB}{A} \rfloor
\end{split}
\end{equation*}

上式中第一项很好计算，第三项实际上是$n_1=\lfloor \frac{nA}{B} \rfloor , B_1=A,A_1=B$的递归计算。而第二项我们也容易知道它的值为$\lfloor \frac{n}{\frac{B}{gcd(A,B)}} \rfloor$。于是我们就将$A<B$的情况再次转换成了$A \geqslant B$的情况。

注意到，在上述两种情况间不断迭代时，每迭代两次$A,B$的值会减小一半（根据欧几里得算法可以得出）。那么复杂度为$O(\log B)$。

\subsection{使用线段树维护}
我们回到原问题。考虑使用一棵线段树来维护整个序列，每次区间覆盖操作时，我们需要修改线段树上的$O(\log n)$个节点，修改每个节点时需要求$2$次上面所说的和，相减得到这个节点的区间和。因此算法复杂度为$O(M \log n \log B)$。

注意由于$n$很大，线段树需要动态开点。也可以考虑离线，将所有要用到的位置离散化，那么复杂度就是$O(M\log M \log B)$。

\subsection{使用平衡树维护}
我们不妨考虑使用平衡树来维护整个序列。平衡树中的每个节点代表序列中某一次被覆盖的一个区间。那么当我们覆盖一个区间的时候：

\subsubsection{新区间被一个原区间包含}
我们把包含它的原区间分为三部分：新区间的左边，新区间的右边以及新区间本身。我们直接计算这三部分的区间和后，删去原区间在平衡树中的节点，把这三个新节点插入进平衡树。

注意到，由于我们需要计算区间和的次数是$O(1)$的，那么这部分的复杂度是$O(\log B+\log M)$。

\subsubsection{新区间未被一个原区间包含}
有的原有区间被新区间完全包含，那么这样的原有区间可以直接从平衡树中删去。

有的原有区间和新区间有交集，显然，这样的区间最多只有两个（左右各一个），那么我们直接修改原有区间的信息即可。

之后，我们把新区间插入到平衡树中即可。

这种情况下，我们也只需要计算$3$次区间和，复杂度也是$O(\log B + \log M)$。


因此，我们使用平衡树维护的总复杂度为$O(M( \log M + \log B)$，比使用线段树维护的复杂度要优秀。在实际测试中，由于平衡树这种数据结构本身带来的巨大常数，比使用线段树大概只快$3$倍左右。

\subsection{总结}

考虑使用平衡树维护区间问题，限制性比较大，只有在覆盖一个区间的复杂度高于$O(1)$的时候，才能出现比线段树优秀的复杂度。而且代码也比较繁琐易错。但是在一些特殊情况下，也不失为一种降低时间复杂度的好办法。
%% 解题报告结束

\end{document}
