\documentclass{noiassignment}
\usepackage{array}
\renewcommand\familydefault{cmr}
\normalfont
\SetSymbolFont{operators}   {normal}{OT1}{cmr} {m}{n}
\SetSymbolFont{letters}     {normal}{OML}{cmm} {m}{it}
\SetSymbolFont{symbols}     {normal}{OMS}{cmsy}{m}{n}
\SetSymbolFont{largesymbols}{normal}{OMX}{cmex}{m}{n}
\SetSymbolFont{operators}   {bold}  {OT1}{cmr} {bx}{n}
\SetSymbolFont{letters}     {bold}  {OML}{cmm} {b}{it}
\SetSymbolFont{symbols}     {bold}  {OMS}{cmsy}{b}{n}
\SetSymbolFont{largesymbols}{bold}  {OMX}{cmex}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathrm}{normal}{OT1}{cmr}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathbf}{normal}{OT1}{cmr}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathsf}{normal}{OT1}{cmss}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathit}{normal}{OT1}{cmr}{m}{it}
\SetMathAlphabet{\mathtt}{normal}{OT1}{cmtt}{m}{n}
\SetMathAlphabet{\mathbf}{bold}  {OT1}{cmr}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathsf}{bold}  {OT1}{cmss}{bx}{n}
\SetMathAlphabet{\mathit}{bold}  {OT1}{cmr}{bx}{it}
\SetMathAlphabet{\mathtt}{bold}  {OT1}{cmtt}{m}{n}
\begin{document}


\title{树上GCD~~解题报告}
\author{杭州学军中学~~金策}

\maketitle

\section{试题来源}

原创题，出给UOJ Round 2作为C题。

\section{试题大意}
有一棵$n$个结点的有根树$T$。树上每条边的长度为$1$。用$d(x,y)$表示结点$x,y$在树上的距离，

对于两个结点$u,v(u\neq v)$，令$a=\mathrm{LCA} (u,v)$，定义$f(u,v)=\gcd(d(u,a),d(v,a))$。对于所有$i\in \{1,2,\cdots ,n\}$，求出有多少对$(u,v)$，满足$f(u,v)=i$。
\section{数据规模}
部分分数据请参阅原题面。

对于所有数据，$n\le 200000$。

\section{算法介绍}
\subsection{10\%做法}
	枚举两个点$u,v$，用$O(\log n)$时间计算$\rm{LCA}$和$\rm{gcd}$，并更新答案。

复杂度$O(n^2\log n)$。
\subsection{30\%做法}
随机生成的树的树高为$O(\log n)$。

枚举$u$，计算以$u$为$\rm{LCA}$的所有点对的答案。计算时对$u$的子树$\rm{DFS}$，统计出每个深度$h$上的结点数量$cnt[h]$。枚举深度$h_1,h_2$，并将$cnt[h_1]\cdot cnt[h_2]$累加到$ans[\gcd(h_1,h_2)]$中。注意还需把同一个子树内的多余计算给减掉。这样，统计答案的复杂度是$O(deg[u]\cdot \log^2 n)$，总和是$O(n\log^2 n)$。另外，每个点最多被$\rm{DFS}$到$O(\log n)$次，所以$\rm{DFS}$的总复杂度是$O(n\log n)$。

于是总复杂度$O(n\log^2 n)$。

\subsection{40\%做法}
我们可以把问题转化为，对于每个$d$，求出$\gcd(h_1,h_2)$是$d$的倍数的点对的数量。然后用一个$O(n\log n)$的容斥算出最终答案。

第4个数据点中，从根结点挂下来若干条链，长度分别为$h_1,\cdots,h_k$。$u,v$属于同一条链的情况可以方便计算；$u,v$不在同一条链上时，$\rm{LCA}$即为根结点。对于某个$d$，第$i$条链中高度为$d$的倍数的点有$\left\lfloor h_i/d\right \rfloor$个；我们要统计$k$条链中选出两条来的乘积总和，可以利用恒等式$(x_1+\cdots+x_k)^2=x_1^2+\cdots + x_k^2 +2\sum_{1\leq i<j\leq k}x_i x_j$求得。

复杂度$O(n)$。

\subsection{100\%做法}

考虑点分治，每次取出当前树的中心$c$。考虑所有$u \rightarrow \mathrm{LCA} (u,v) \rightarrow v$的路径经过$c$的点对$(u,v)$所产生的贡献，共有两种情况：

（1）$u,v$均在$c$的子树内，此时$\mathrm{LCA}$即为$c$。和40\%做法类似，只是第$i$条链中高度为$d$的倍数的点的数量需要在处理出$cnt$数组后花$h_i/d$的时间统计，所以复杂度是$O(n\log n)$。

（2）$u$在$c$的子树内，而$v$不在。我们把当前树的根节点记为$root$，$father[c]$ 到$root$的路径为$father[c]=a_1,a_2,\cdots,a_{k-1},a_k=root$。记$c$下面的子树高度为$H$，$a_i$旁边伸出的子树（即不包含$a_{i-1}$的)的高度为$h_i$。枚举$a_i=\mathrm{LCA} (u,v)$，那么$v$位于$a_i$旁边的子树中，然后我们仍然枚举$d$，用$h_i/d$的时间求出$a_i$子树中高度为$d$的倍数的结点数量；但我们还需要知道$c$ 的子树中有多少点相对于$a_i$的高度是$d$的倍数，也就是说我们要在$c$子树的$cnt$数组中查询下标间隔为$d$的子序列中的元素之和。注意到间隔为$d$时，至多只有$d$种这样的子序列，我们对重复查询进行记忆化。于是对于$d<\sqrt{H}$，查询的复杂度不超过$d\cdot H/d=H$，总共是$\sqrt{H}\cdot H$；对于$d>\sqrt{H}$，单次查询的复杂度为$H/d<\sqrt{H}$。

所以一层分治的复杂度是$O(n\sqrt{n})$的。根据主定理第(3)种情况，总的复杂度就是$O(n\sqrt{n})$。

\section{总结}

这个题目需要一定的代码量，不过比那些烂大街的码农数据结构题还是要高明得多的。首先它需要在在有根树上进行点分治，这样的题目并不是很多（印象中有NOI2014的第二天第三题）。因为有根，所以要对重心的子树以及不在子树内的结点分开处理。 之后实际上是要做一个下标为等差数列的查询，这个东西感觉很难做到比$O(\sqrt{n})$更好的复杂度。 不过比较好的一点是这样的分治是不会多$\log$的。vfk当时提出了一个用启发式合并的做法，代码比较短，复杂度是$O(n\sqrt{n}\log n)$。
\end{document}
